<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.1">Jekyll</generator><link href="https://innovazione.gov.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://innovazione.gov.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-11-02T10:50:55+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/feed.xml</id><title type="html">Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione</title><entry xml:lang="it"><title type="html">Cobul: da novembre alle famiglie i primi voucher per internet, pc e tablet</title><link href="https://innovazione.gov.it/cobul-da-novembre-i-primi-voucher/" rel="alternate" type="text/html" title="Cobul: da novembre alle famiglie i primi voucher per internet, pc e tablet" /><published>2020-10-21T00:00:00+00:00</published><updated>2020-10-21T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/cobul-da-novembre-i-primi-voucher</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/cobul-da-novembre-i-primi-voucher/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Le decisioni del Comitato Banda ultra larga presieduto dalla Ministra per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Durante il mese di novembre 2020 le famiglie che ne hanno diritto potranno cominciare a usufruire dei voucher fino a 500 euro per dotarsi di un connettività Internet veloce e di un personal computer o un tablet. E’ quanto ha deciso oggi il Comitato Banda ultra larga (Cobul). Presieduto dalla Ministra per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione, Paola Pisano, il Comitato ha dato mandato a Infratel (società del gruppo Invitalia S.p.a e vigilata dal Ministero dello Sviluppo economico) di agire affinché i cittadini possano usufruire quanto prima delle agevolazioni derivate dai voucher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Cobul è il Comitato interministeriale costituito per coordinare la Strategia italiana per la banda ultra larga, finalizzata a dotare il Paese di connettività a elevate prestazioni. Oltre alla Presidenza del Consiglio che è rappresentata dalla Ministra Pisano, fanno parte del Comitato il Ministro dello Sviluppo economico, il Ministro della Pubblica amministrazione, il Ministro per gli Affari regionali e le autonomie, il Ministro per il Sud e la coesione territoriale, il Ministro delle Politiche agricole, alimentari e forestali e, in rappresentanza delle Regioni, il Presidente della Conferenza delle Regioni e delle Province autonome.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questa prima fase dell’erogazione dei voucher rientra in un progetto più ampio che offrirà anche a famiglie con reddito ISEE superiore a 20 mila euro e a imprese la possibilità di beneficiarne. I dettagli per la seconda fase dell’erogazione di agevolazioni sono attualmente oggetto di approfondimento tecnico e verranno deliberati nella seduta del Comitato già convocata per il 27 ottobre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Cobul si è occupato anche del ‘Piano scuola’ che mette a disposizione 400 milioni di euro per portare la banda ultra larga nei plessi scolastici. Il bando di gara è stato pubblicato da Infratel il 16 ottobre scorso. Il Comitato ha sottolineato la necessità di accelerare i lavori anche nelle cinque Regioni che intendono realizzare gli interventi autonomamente (Emilia Romagna, Friuli Venezia Giulia, Provincia di Trento, Umbria, Valle d’Aosta).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Ministra Pisano ha informato delle attività svolte in questi mesi dal Dipartimento per Trasformazione digitale, della quale è responsabile, per avviare la copertura di una parte di Comuni non serviti da alcun tipo di connettività. Entro un anno Open Fiber (il concessionario per la costruzione e la gestione della rete a banda ultra larga) porterà in 171 Comuni, con investimenti propri, la connessione Fwa (Fixed Wireless Access). Si tratta di interventi aggiuntivi che non ritarderanno la realizzazione dell’infrastruttura in fibra nelle “aree bianche”, quelle zone del Paese nelle quali gli operatori privati tendono a non investire e nelle quali Open Fiber deve realizzare la rete in fibra con risorse pubbliche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Cobul ha anche accettato di valutare la proposta della Ministra Pisano di dare priorità nella realizzazione di collegamenti a ospedali e strutture sanitarie territoriali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Sono soddisfatta delle decisioni prese oggi dal Comitato Banda ultra larga per accelerare la diffusione della rete in fibra. Esistono ancora - ha affermato la Ministra Pisano - zone del nostro Paese prive di qualunque struttura per la connettività. Questo problema sarà risolto grazie ad un intervento di Open Fiber. La connessione con banda ultra larga deve essere portata quanto prima in tutte le scuole, non solo a una parte. Soprattutto in questa fase considero indispensabile aiutare le strutture sanitarie a poter sviluppare nuovi servizi di medicina a distanza, utili ad accrescere il benessere della nostra società”.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@kaitlynbaker?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Kaitlyn Baker&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/vZJdYl5JVXY&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="cittadini" /><category term="highlights" /><summary type="html">Le decisioni del Comitato Banda ultra larga presieduto dalla Ministra per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Paola Pisano alla video Conferenza informale con i ministri europei per le telecomunicazioni e il digitale</title><link href="https://innovazione.gov.it/ministri-digitale-europa-evento-pisano/" rel="alternate" type="text/html" title="Paola Pisano alla video Conferenza informale con i ministri europei per le telecomunicazioni e il digitale" /><published>2020-10-15T00:00:00+00:00</published><updated>2020-10-15T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/ministri-digitale-europa-evento-pisano</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/ministri-digitale-europa-evento-pisano/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Firmata dai ministri la dichiarazione congiunta sul cloud.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;La Ministra per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano ha partecipato oggi alla video Conferenza informale dei ministri dell’Unione europea responsabili per le Telecomunicazioni e il Digitale. La Presidenza tedesca del Consiglio dell’Unione europea aveva chiesto ai partecipanti di esprimersi su tre questioni: quali misure andrebbero adottate per estendere gli standard europei sui dati oltre i confini del mercato unico; quali principi fondamentali dovrebbero guidare lo sviluppo dell’intelligenza artificiale in Europa; quali siano gli orientamenti nazionali sui principi per la realizzazione dei servizi digitali ai quali i Paesi dell’Unione si devono attenere, ”Paper digital services act package”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante la conferenza informale i ministri hanno sottoscritto la dichiarazione congiunta sul cloud.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leggi &lt;a href=&quot;/assets/docs/2020_10_15_Conferenza_Informale_Ministri_Ue_Intervento_Pisano.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;l’intervento integrale della Ministra Pisano&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@nasa&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Nasa&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/Q1p7bh3SHj8&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="cittadini" /><category term="highlights" /><category term="imprese" /><category term="pubblica amministrazione" /><summary type="html">Firmata dai ministri la dichiarazione congiunta sul cloud.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Spid: disponibile una nuova modalità di attivazione con video e senza operatore</title><link href="https://innovazione.gov.it/Spid-nuova-modalita-attivazione/" rel="alternate" type="text/html" title="Spid: disponibile una nuova modalità di attivazione con video e senza operatore" /><published>2020-10-07T00:00:00+00:00</published><updated>2020-10-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/Spid-nuova-modalita-attivazione</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/Spid-nuova-modalita-attivazione/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Più semplice, veloce e completamente online .&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Si chiama “audio-video” ed è un nuovo modo, sicuro e veloce, di ottenere l’identità digitale Spid (Sistema pubblico di identità Digitale) attraverso una procedura semplificata  di riconoscimento. La nuova modalità viene resa disponibile nei siti web dei gestori, man mano che la attiveranno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Restano funzionanti le altre procedure di attivazione di Spid che sono le seguenti: di persona presso gli uffici dei gestori di identità digitale (identity provider), via webcam con operatore messo a disposizione dal provider. L’attivazione di Spid può avvenire anche con Carta d’identità elettronica (Cie) o un passaporto elettronico, identificandosi attraverso le app dei gestori scaricabili dagli store. Infine è possibile attivare Spid dai siti dei provider con Cie, Carta nazionale dei servizi o firma digitale e con l’ausilio di un lettore di smart card da collegare al computer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si ricorda che sono nove i gestori di identità digitale a cui poter richiedere Spid:  Aruba, In.Te.S.A., InfoCert, Lepida, Namirial, Poste Italiane, Register, Sielte, TI Trust Technologies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nell’ultimo anno Spid si è diffuso notevolmente, arrivando a superare oggi il numero di undici milioni di utenti contro i 4 milioni e 800 mila del settembre 2019. La Ministra per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione Paola Pisano, il Dipartimento per la trasformazione digitale  e l’Agenzia per l’Italia Digitale (AgID) sono impegnati nella continua evoluzione di Spid per individuare soluzioni sempre più semplici e sicure di rilascio e agevolare così i cittadini che lo richiedono.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Attraverso la nuova modalità di riconoscimento online, il cittadino potrà ottenere Spid, comodamente da casa, senza l’aiuto di un operatore e con pochi passaggi. Per richiederlo dovrà:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;registrarsi sul sito del gestore di identità prescelto, che ha attiva la nuova modalità, avendo a portata di mano indirizzo e-mail e numero di cellulare personali;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;realizzare con il proprio telefono o computer un video in cui mostra il suo documento di  riconoscimento italiano (carta d’identità, carta d’identità elettronica, patente o passaporto) e la tessera sanitaria o, 
in alternativa, il tesserino del codice fiscale. Come misura di tutela contro il furto di identità, durante il video il cittadino dovrà leggere un codice ricevuto via sms o tramite una delle app dei gestori di identità, che avrà provveduto ad installare sul proprio cellulare;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;effettuare un bonifico da un conto corrente italiano a lui intestato (o cointestato), indicando nella causale un codice specifico che avrà ricevuto dal gestore di identità.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Il bonifico è un ulteriore elemento di verifica dell’identità. Alcuni gestori hanno già scelto di chiedere una somma simbolica, anche di pochi centesimi di euro, da devolvere poi in beneficenza. Altri potranno decidere di adottare scelte commerciali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’operatore verificherà nel giro di pochi giorni le informazioni ricevute dal cittadino ai fini di controlli  di sicurezza e antifrode, quindi rilascerà l’identità digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutte le procedure di attivazione sono reperibili sul sito &lt;a href=&quot;https://www.spid.gov.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Spid&lt;/a&gt;: esistono modalità gratuite o a pagamento che è bene conoscere prima di scegliere il gestore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questa nuova modalità ha ricevuto nei giorni scorsi il parere favorevole del Garante per la protezione dei dati personali e successivamente è stata adottata da AgID, ente vigilato dalla Ministra per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tra le misure a garanzia della sicurezza e della tutela della privacy, concordate con il Garante, sono previsti controlli a campione sulle richieste, con doppia verifica da parte degli operatori, e il monitoraggio costante delle richieste respinte per motivi legati a tentativi fraudolenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Approfondimenti&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;La determina AgID 426/2020 - &lt;a href=&quot;https://www.agid.gov.it/sites/default/files/repository_files/426_dt_dg_n._426_-_1_ott_2020_-_determinazione_avbonifico.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Procedure per il rilascio dell’identità digitale Spid&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;I dettagli sulle modalità di rilascio - &lt;a href=&quot;https://www.agid.gov.it/sites/default/files/repository_files/allegato-determinazione_avbonifico_v.1.0.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Allegato tecnico alla determina AgID&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il &lt;a href=&quot;https://www.garanteprivacy.it/web/guest/home/docweb/-/docweb-display/docweb/9461061&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;parere&lt;/a&gt; del Garante per la protezione dei dati personali&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="cittadini" /><category term="highlights" /><category term="imprese" /><category term="pubblica amministrazione" /><summary type="html">Più semplice, veloce e completamente online .</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Recovery fund, la ministra Pisano in audizione al Senato</title><link href="https://innovazione.gov.it/Recovery-fund-pisano-audizione-senato/" rel="alternate" type="text/html" title="Recovery fund, la ministra Pisano in audizione al Senato" /><published>2020-10-06T00:00:00+00:00</published><updated>2020-10-06T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/Recovery-fund-pisano-audizione-senato</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/Recovery-fund-pisano-audizione-senato/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;A Palazzo Madama sono state illustrate le priorità strategiche nel campo dell’innovazione e della digitalizzazione.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Presso la Commissione Affari costituzionali del Senato, si è tenuta l’audizione della Ministra per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano sulle linee guida per la definizione del Piano nazionale di ripresa e resilienza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leggi l’&lt;a href=&quot;/assets/docs/2020_10_06_AudizioneSenato_RecoveryFund_MinistraPisano.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;intervento completo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="cittadini" /><category term="highlights" /><category term="imprese" /><category term="pubblica amministrazione" /><summary type="html">A Palazzo Madama sono state illustrate le priorità strategiche nel campo dell’innovazione e della digitalizzazione.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">La Ministra Pisano al Convegno di Pontignano 2020</title><link href="https://innovazione.gov.it/ministra-pisano-convegno-di-pontignano-2020/" rel="alternate" type="text/html" title="La Ministra Pisano al Convegno di Pontignano 2020" /><published>2020-10-02T00:00:00+00:00</published><updated>2020-10-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/ministra-pisano-convegno-di-pontignano-2020</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/ministra-pisano-convegno-di-pontignano-2020/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ministri e opinionisti all’evento annuale tra i più importanti nel rapporto bilaterale tra Regno Unito e Italia.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;La Ministra per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano ha partecipato oggi al XXVIII Convegno di Pontignano “Regno Unito e Italia: insieme per un futuro prospero, sicuro e sostenibile”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ll Convegno, organizzato dall’Ambasciata britannica a Roma, dal British Council e dall’Università di Siena, si sofferma quest’anno sulle numerose sfide che la pandemia da Covid-19 ha presentato. Presso la Certosa di Pontignano, poco fuori Siena, il Convegno si articola su quattro aree tematiche: il futuro della nostra sicurezza; le priorità per il futuro del commercio e degli investimenti tra Regno Unito e Italia; coronavirus e innovazione tecnologica: cogliere le opportunità e mitigare i rischi; più vicini o più lontani? Qual è l’impatto del coronavirus sulle nostre società come dovremmo affrontarlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“La pandemia da Covid-19 ha messo in evidenza le fragilità del nostro mondo, ha sconvolto in maniera imprevedibile i nostri stili di vita e le nostre economie. Ci ha tuttavia offerto - ha affermato la Ministra Pisano - la possibilità di costruire un futuro diverso, ha cambiato la nostra percezione della tecnologia facendola diventare una componente essenziale per il funzionamento della nostra economia e della nostra società”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leggi l’&lt;a href=&quot;/assets/docs/Conferenza_Pontignano_2020_10_02_InterventoPisano.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;intervento completo&lt;/a&gt; (il testo originale in inglese e traduzione in italiano).&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://www.flickr.com/photos/ukinitaly/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;UK in Italy&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://www.flickr.com/photos/ukinitaly/48824798781/in/photolist-2hotRDx-2houEsi-2houEnU-2horXJE-2hotQFv-2hotQBs-2horXyp-2hotQui-2houDLd-2horXmq-2horXgA-2houDCH-2horX6v-2houDoQ-2houDfP-2hotPUa-2houDba-2hnn4mH-2hnoRkY-2hnn4eZ-2hnpAY5-2hnn498-2hnpAS3-2hnpAQV-2hnpANv-2hnoR4R-2hnn3Xm-2hnoR1u-2hnpAEu-2hnpACR-2hnpAA6-2hnpAxq-2hnoQPh-2hnn3Fu-2hnn3DA-2hnoQGU-2hnn3zC-2hnoQCk-2hnpAgU-2hnn3sy-2hnoQvB-2hnpAaB-2hnn3mb-2hnpA7f-2hnoQpp-2hnoQmJ-2hnn3ec-2hnpzXx-2horZBs-2horZvW&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Flickr&lt;/a&gt; con la seguente &lt;a href=&quot;https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Licenza&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="cittadini" /><category term="highlights" /><category term="imprese" /><category term="pubblica amministrazione" /><summary type="html">Ministri e opinionisti all’evento annuale tra i più importanti nel rapporto bilaterale tra Regno Unito e Italia.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Solidarietà Digitale al servizio della scuola</title><link href="https://innovazione.gov.it/solidariet%C3%A0-digitale-al-servizio-della-scuola/" rel="alternate" type="text/html" title="Solidarietà Digitale al servizio della scuola" /><published>2020-09-28T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-28T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/solidariet%C3%A0-digitale-al-servizio-della-scuola</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/solidariet%C3%A0-digitale-al-servizio-della-scuola/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Si apre la nuova missione di Solidarietà Digitale: soluzioni innovative e servizi digitali a sostegno di studenti, insegnanti ed istituti scolastici, perché nessuno rimanga indietro.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il Dipartimento per la Trasformazione Digitale della Presidenza del Consiglio dei ministri ed il Ministero dell’Istruzione lanciano &lt;strong&gt;#DidatticaDigitale&lt;/strong&gt;, il primo di una serie di avvisi pubblici nel quadro del progetto &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/coronavirus-solidarieta-digitale-in-tutta-italia/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Solidarietà digitale&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La nuova missione dell’iniziativa, con il supporto tecnico dell’Agenzia per l’Italia Digitale, si concentra sul rientro a scuola, offrendo soluzioni innovative e servizi digitali gratuiti a sostegno di studenti, insegnanti ed istituti scolastici.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questo proposito, il Dipartimento per la Trasformazione Digitale e il Ministero dell’Istruzione diffondono oggi un avviso pubblico rivolto ad aziende, associazioni, fondazioni, enti che producono piattaforme e contenuti digitali di supporto all’attività didattica, e che siano interessati a mettere a disposizione gratuitamente il loro materiale per sostenere il lavoro di docenti e studenti, con particolare attenzione ai ragazzi in difficoltà e che presentano bisogni educativi speciali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2020_09_22_InfoSolidarietaDigitale.png&quot; alt=&quot;Infografica solidarietà digitale 2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sarà possibile inviare le richieste di partecipazione, sotto forma di Manifestazione d’interesse, da oggi, 28 settembre 2020, fino al 28 ottobre 2020. L’&lt;a href=&quot;/assets/docs/Didattica_Digitale_Avviso_Manifestazione_interesse_2020_09_28.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Avviso Pubblico&lt;/a&gt; e l’&lt;a href=&quot;/assets/docs/Allegato A_Avviso__Pubblico_DidatticaDigitale.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;allegato A&lt;/a&gt; contenenti le modalità di partecipazione ed i requisiti richiesti sono consultabili online.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;#DidatticaDigitale&lt;/strong&gt; è la prima di una serie di azioni chiave nel quadro di Solidarietà Digitale che pongono l’innovazione al servizio di percorsi di apprendimento efficaci ed inclusivi. Perché nessuno rimanga indietro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questa fase, la ripartenza della scuola è un aspetto cruciale per i ragazzi e le loro famiglie. Il digitale può svolgere un ruolo fondamentale per arricchire l’apprendimento degli studenti degli istituti di ogni ordine e grado, per facilitare la didattica con metodologie innovative e promuovere percorsi di apprendimento  mirati a soddisfare particolari esigenze e fornire materiale aggiuntivo al corpo docente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/coronavirus-solidarieta-digitale-in-tutta-italia/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Nella prima missione, tra marzo ed agosto 2020&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Solidarietà Digitale&lt;/em&gt; ha consentito a centinaia di imprese ed associazioni di mettere a disposizione della comunità  servizi digitali e strumenti tecnologici per affrontare la fase della chiusura delle attività per l’emergenza sanitaria. Dalle piattaforme di smart working avanzate, ai servizi pubblici o specialistici online, dalla consulenza medica a quella professionale, passando per le piattaforme e-learning dedicate a studenti e professionisti, fino alla possibilità di informarsi gratuitamente, l’iniziativa ha svolto un ruolo primario  nella quotidianità di molti cittadini, registrando oltre 11 milioni di accessi sul sito dedicato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2020-09-25-infografica-solidarieta-digitale.png&quot; alt=&quot;Infografica solidarietà digitale&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la missione che parte oggi, il progetto Solidarietà Digitale promuove  servizi digitali aggiuntivi per il mondo della scuola,  tra cui strumenti per la didattica digitale integrata, piattaforme avanzate di e-learning, contenuti didattici digitali di qualità, opportunità di formazione per i docenti ed esercizi innovativi per sostenere gli studenti nello studio. Tutti i servizi, messi disposizione da aziende ed associazioni, saranno accessibili gratuitamente attraverso &lt;a href=&quot;https://solidarietadigitale.agid.gov.it/#/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;il sito dedicato&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’iniziativa è condotta in collaborazione con il &lt;a href=&quot;https://www.miur.gov.it/web/guest/solidariet%c3%a0-digitale&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Ministero dell’istruzione&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Link utili:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/assets/docs/Didattica_Digitale_Avviso_Manifestazione_interesse_2020_09_28.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Avviso Pubblico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/assets/docs/Allegato A_Avviso__Pubblico_DidatticaDigitale.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Allegato A&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@johnschno&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;John Schnobrich&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/FlPc9_VocJ4&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="cittadini" /><category term="highlights" /><summary type="html">Si apre la nuova missione di Solidarietà Digitale: soluzioni innovative e servizi digitali a sostegno di studenti, insegnanti ed istituti scolastici, perché nessuno rimanga indietro.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Spid protagonista della trasformazione digitale del paese</title><link href="https://innovazione.gov.it/spid-protagonista-della-trasformazione-digitale-del-paese/" rel="alternate" type="text/html" title="Spid protagonista della trasformazione digitale del paese" /><published>2020-09-25T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-25T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/spid-protagonista-della-trasformazione-digitale-del-paese</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/spid-protagonista-della-trasformazione-digitale-del-paese/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Spid diventa la credenziale unica di accesso per i servizi Inps. Un esempio di semplificazione del rapporto tra cittadini e Pubblica amministrazione.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;La Ministra dell’innovazione tecnologica e della digitalizzazione Paola Pisano ha partecipato alla conferenza stampa organizzata dall’Istituto nazionale della previdenza sociale (Inps) per illustrare il passaggio dal Pin all’identità digitale Spid per accedere ai servizi online.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partire dal 1° ottobre 2020 l’Inps non rilascerà più sue credenziali di accesso ai servizi digitali e adotterà Spid, il Sistema pubblico di identità digitale, come unica credenziale per fruire dei servizi. Un passaggio importante nella direzione di semplificare i rapporti tra cittadini e Pubblica amministrazione. E’ prevista una fase di transizione durante la quale i precedenti codici Pin potranno continuare ad essere utilizzati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Ministra Pisano, nel suo intervento, ha ricordato che dal 28 febbraio 2021 tutte le pubbliche amministrazioni sono tenute a riconoscere Spid come la sola credenziale di accesso ai servizi digitali ed ha ringraziato l’Inps per aver assunto la decisione ‘ambiziosa’ di anticipare quel termine. “A breve scadenza ci siamo posti due obiettivi - ha sottolineato - quello di aumentare i servizi pubblici online accessibili via spid  dallo smartphone, lo strumento più comunemente usato dai cittadini per le loro comunicazioni e quello  di semplificare l’ottenimento di Spid da parte dei cittadini. Lo sviluppo e la diffusione dell’identità digitale Spid è parte di un progetto ampio di digitalizzazione del Paese, che coinvolge Pubblica amministrazione, cittadini e imprese”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per l’intervento completo della Ministra Pisano, &lt;a href=&quot;/assets/docs/Evento_InpsSpid_Intervento_MinistraPisano.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;clicca qui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Link utili:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Come &lt;a href=&quot;https://www.spid.gov.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;richiedere Spid&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Come gestire la &lt;a href=&quot;https://www.inps.it/nuovoportaleinps/default.aspx?sPathID=%3b0%3b53568%3b&amp;amp;lastMenu=53568&amp;amp;iMenu=111&amp;amp;iNodo=53568&amp;amp;p4=2&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;transizione tra Pin Inps e Spid&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La novità dal &lt;a href=&quot;https://www.inps.it/nuovoportaleinps/default.aspx?itemdir=54133&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;sito Inps&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="highlights" /><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html">Spid diventa la credenziale unica di accesso per i servizi Inps. Un esempio di semplificazione del rapporto tra cittadini e Pubblica amministrazione.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Leonardo Drone Contest, l’intervento della Ministra Pisano</title><link href="https://innovazione.gov.it/Leonardo-Drone-Contest-Intervento-Pisano/" rel="alternate" type="text/html" title="Leonardo Drone Contest, l’intervento della Ministra Pisano" /><published>2020-09-23T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-23T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/Leonardo-Drone-Contest-Intervento-Pisano</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/Leonardo-Drone-Contest-Intervento-Pisano/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il ruolo dell’AI (Artificial Intelligence) nella nostra società: una visione tecnologica etica per le future generazioni. L’intervento al Leonardo Drone Contest della Ministra Pisano.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il 23 settembre 2020 si è svolta la giornata conclusiva del &lt;a href=&quot;https://dronecontest.leonardocompany.com/it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Leonardo Drone Contest&lt;/a&gt;. Un progetto di Open Innovation ideato e sviluppato da Leonardo, in collaborazione con sei atenei italiani, per promuovere lo sviluppo, in Italia, dell’intelligenza artificiale applicata all’ambito dei sistemi senza pilota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;All’evento, oltre alla Ministra per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano, hanno partecipato anche l’amministratore delegato di Leonardo, Alessandro Profumo, il Ministro dell’Università e della Ricerca, Gaetano Manfredi, il Presidente della Regione Piemonte, Alberto Cirio, la sindaca di Torino, Chiara Appendino, e Laurent Sissmann, Unmanned Systems Manager di Leonardo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“La sperimentazione nel campo dell’AI (Artificial Intelligence) è fondamentale. - ha dichiarato la Ministra Pisano - In questo veloce cammino verso un ancora inesplorato e imprevedibile futuro digitale, ricordiamoci sempre delle generazioni che verranno e dei valori fondamentali: rispetto delle idee e della dignità umana, rispetto per le categorie svantaggiate e gli individui più deboli. La nostra visione tecnologica deve rimanere etica e questo sarà un impegno che il nostro paese e l’Europa dovrà preservare per le future generazioni.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leggi &lt;a href=&quot;/assets/docs/Leonardo_Drone_Contest_Intervento_Paola_Pisano.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;il discorso completo della Ministra Paola Pisano&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@kg_media_pgh&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Karl Greif&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/H5IXIH254AU&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="highlights" /><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html">Il ruolo dell’AI (Artificial Intelligence) nella nostra società: una visione tecnologica etica per le future generazioni. L’intervento al Leonardo Drone Contest della Ministra Pisano.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Il decreto ‘Semplificazione e innovazione digitale’ è legge, le norme per guidare la trasformazione del Paese</title><link href="https://innovazione.gov.it/decreto-semplificazione-innovazione-digitale-legge-trasformazione-del-paese/" rel="alternate" type="text/html" title="Il decreto ‘Semplificazione e innovazione digitale’ è legge, le norme per guidare la trasformazione del Paese" /><published>2020-09-16T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-16T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/decreto-semplificazione-innovazione-digitale-legge-trasformazione-del-paese</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/decreto-semplificazione-innovazione-digitale-legge-trasformazione-del-paese/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nel provvedimento i nuovi strumenti per agevolare la digitalizzazione dei servizi per cittadini e imprese.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;La digitalizzazione al servizio di cittadini e imprese, per semplificare i loro rapporti con la Pubblica amministrazione e contribuire al rilancio economico del Paese dopo la crisi generata dalla pandemia. Con la pubblicazione in &lt;a href=&quot;https://www.gazzettaufficiale.it/eli/id/2020/09/14/20A04921/sg&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Gazzetta ufficiale&lt;/a&gt; della legge di conversione, si conclude l’iter del decreto ‘Semplificazione e innovazione digitale’ che rappresenta &lt;strong&gt;la base normativa per velocizzare il processo di trasformazione digitale.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Abbiamo ora un insieme di norme che ci permette di accelerare lo sviluppo &lt;strong&gt;migliorando la qualità della vita dei cittadini e agevolando il lavoro delle imprese&lt;/strong&gt; - sottolinea la Ministra dell’Innovazione tecnologica e della Digitalizzazione Paola Pisano -. Con questo provvedimento dimostriamo all’Europa che ci stiamo già muovendo nella direzione indicata dal Recovery Fund. &lt;strong&gt;Ringrazio il Parlamento per l’esame approfondito che ha svolto in un clima costruttivo ”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entro il 28 febbraio 2021 le amministrazioni sono tenute ad avviare i loro processi di trasformazione digitale. &lt;strong&gt;I servizi pubblici dovranno diventare quindi fruibili attraverso lo smartphone&lt;/strong&gt;, lo strumento più usato dagli italiani per comunicare a distanza. Fissando questa scadenza è stata prevista flessibilità per i piccoli Comuni con popolazione inferiore a 5000 abitanti, per tenere conto delle difficoltà legate all’emergenza Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La transizione digitale passa attraverso la cultura dell’innovazione ossia la predisposizione della pubblica amministrazione ad utilizzare nuovi approcci e nuove tecnologie offerete dal mercato per rispondere alle sfide della nostra società in campi diversi come la mobilità, la medicina e altro. Per questo la norma del decreto su &lt;strong&gt;“diritto a innovare”&lt;/strong&gt; prevede procedure semplificate di cui beneficeranno imprese, start up e centri di ricerca per sperimentare progetti innovativi per lo sviluppo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anche il Decreto legge “Cura Italia” ha introdotto disposizioni per aiutare la Pubblica amministrazione nel dotarsi di tecnologie innovative, con l’intento di agevolare le attività da remoto come il &lt;strong&gt;lavoro agile e la didattica a distanza.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per saperne di più:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tutte le &lt;a href=&quot;/assets/docs/Schede sulle misure di innovazione e digitalizzazione.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;novità del provvedimento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il testo della &lt;a href=&quot;https://www.gazzettaufficiale.it/eli/id/2020/09/14/20A04921/sg&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Legge 11 settembre 2020, n.120 - Gazzetta ufficiale&lt;/a&gt;. Le norme in tema di digitalizzazione e innovazione sono inserite negli articoli dal 23bis al 37bis.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La &lt;a href=&quot;/assets/docs/CuraItalia_Acquisto_tecnologie_PubblicaAmministrazione.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;disposizione&lt;/a&gt; del Decreto legge “Cura Italia” per l’acquisto di tecnologie innovative da parte della Pubblica amministrazione.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@firmbee&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;firmbee&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/SpVHcbuKi6E&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="highlights" /><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html">Nel provvedimento i nuovi strumenti per agevolare la digitalizzazione dei servizi per cittadini e imprese.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">L’intervento della Ministra dell’Innovazione tecnologica e della Digitalizzazione Paola Pisano al Forum Ambrosetti di Cernobbio</title><link href="https://innovazione.gov.it/intervento-ministra-pisano-forum-ambrosetti-2020/" rel="alternate" type="text/html" title="L’intervento della Ministra dell’Innovazione tecnologica e della Digitalizzazione Paola Pisano al Forum Ambrosetti di Cernobbio" /><published>2020-09-06T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-06T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/intervento-ministra-pisano-forum-ambrosetti-2020</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/intervento-ministra-pisano-forum-ambrosetti-2020/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;‘Gli scenari di oggi e di domani per le strategie competitive’: questo il tema della 46° edizione del Forum&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La traccia dell’intervento della Ministra Paola Pisano&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ringrazio studio Ambrosetti per aver promosso questo confronto al quale partecipiamo stamattina e per la  tecnologia utilizzata. Perché anche nei convegni c’e’ molto da innovare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’associare l’ineludibile fattore umano della presenza  di una parte dei convegnisti in un luogo fisico con una rete così estesa di collegamenti più  l’utilizzo di ologrammi e un bell’esempio di utilizzo delle tecnologie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quegli ologrammi che ci sembrano di aria nella realtà tecnica, dal punto di vista della  trasmissione di informazioni necessarie per dare forma a quelle immagini, sono pesanti. Molto pesanti. 
Mi sono utili per dare una risposta alla prima domanda che mi è stata posta dagli organizzatori del nostro incontro: quali sono le priorità del Paese sotto il profilo dell’innovazione tecnologica?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Senza una connessione capillare e veloce, in grado di coprire l’intero territorio nazionale  non sarà facile sviluppare l’economia italiana  nel terzo decennio del terzo millennio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siamo in ritardo su questo e dobbiamo recuperare. La copertura dell’intero Paese deve essere &lt;strong&gt;considerata oggi un interesse nazionale&lt;/strong&gt; come lo è la &lt;strong&gt;sicurezza di questa copertura.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ciò richiede a mio avviso che alle competitive attività economiche di soggetti privati attivi per costruire la rete si affianchi una capacità di indirizzo pubblico che salvaguardi alcune esigenze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per esempio in molti paesi di zone montane e di coste del nostro Paese hanno una connettività scarsa o inesistente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ciò comporta una serie di effetti: gli scolari e gli studenti che abitano in quelle zone durante i mesi di blocco delle attività hanno avuto più difficoltà di coetanei nelle aree urbane a seguire lezioni a distanza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Professionisti e imprenditori stranieri che potrebbero scegliere quelle località come luoghi di residenza temporanee o permanenti possono essere attratti da altri Paesi invece che dall’Italia&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma, soprattutto, se la rete serve a parlare e lavorare con il mondo noi non possiamo avere parti di Italia  che non siano collegabili  con il resto del mondo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Noi abbiamo tra le nostre risorse nazionali originali e ammirate un artigianato di lunga tradizione e di grande qualità che avremmo il dovere morale di sostenere le parole nei modi più efficaci. Se lo portassimo sul mercato internazionale ciò sarebbe sia giusto sia vantaggioso per il singolo artigiano e per il marchio made in Italy. Ma se non c’è’ la rete,  se non c’è la connessione, allora l’artigianato tradizionale avrà più ostacoli, non meno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le grandi piattaforme di vendita internazionali cercano costantemente quali sono gli spazi di mercato non ancora in rete. E noi? Perché noi dovremmo precluderci di mettere in rete, magari un domani su nostre piattaforme di vendita in grado di reggere il confronto con quelle internazionali, queste risorse produttive?,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente adesso si parla spesso di rete unica. Ci sono angoli visuali diversi dai quali vedere la &lt;strong&gt;rete unica.&lt;/strong&gt; In questo momento l’angolatura prevalente inquadra  la composizione societaria del soggetto che sarà chiamato a realizzarla, oggetto a sua volta anche di dibattito politico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Permettetemi di guardare la questione anche da un lato tecnico, del risultato finale da ottenere. Non è un lato che lascerei in secondo piano. 
Sia la rete sia gli altri strumenti dei quali ci avvaliamo nelle nostre attività hanno più convenienza economica e maggiore efficacia se sono,  diciamo così, a prova di futuro o quanto meno a prova di un futuro ravvicinato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Intendo dire che **i nostri prossimi investimenti devono dotarci di infrastrutture e mezzi che corrano meno rischi possibile di venire presto superati da altri più efficienti e meno costosi. Significa che devono essere, quanto meno, facilmente aggiornabili senza dover essere interamente sostituiti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;In Italia sappiamo tutti che prima o poi dovremmo fare i conti con il 5G. Mi permetto di dire che non sarebbe male farli prima piuttosto che dopo. Intendo con questo che è bene lasciare alle sedi dovute e con le procedure dovute le decisioni su come e con quali fornitori avvalerci della quinta generazione di connettività mobile. 
Però non riusciamo ad essere lungimiranti se togliamo dalla nostra visuale questa infrastruttura perché prima o poi arriverà anche da noi. In diverse parti del mondo è già arrivata. Noi dobbiamo attrezzare il nostro Paese a vincere le gare future nell’evoluzione delle nuove tecnologie più che attardarci nello sperare di vincere gare già vinte da altri. Guardare avanti, non indietro.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La lettera di intenti definita da Tim e Cassa depositi e prestiti Equity è un primo passo, ma dovrà essere seguito velocemente da altri e lungo un percorso ambizioso, non facile e tuttavia indispensabile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il 2020 è contrassegnato dalla crisi del Covid-19. E’ una crisi che  chiama ancor più di prima le nostre generazioni a una responsabilità: prepararci a ciò che potrà avvenire, ai rischi e ai fenomeni possibili anche di altra natura che conviene essere pronti ad affrontare.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E nel futuro, se non già nel presente, vediamo un mondo nel quale vari equilibri geopolitici appaiono in via di ridefinizione. Oggi buona parte dei  nostri dati è conservato in memorie che si trovano altrove, all’estero. Adesso le cose stanno così e non possiamo cambiare tutto nel giro di un mese o sei mesi. Ma abbiamo interesse a far sì che in prospettiva i nostri dati e ciò che permette di funzionare a numerose strutture pubbliche e private  abbiano memorie in Italia o nell’Unione Europea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con un però. Però non in armadi con ragnatele, non in vecchi armadi privi dei servizi richiesti ad un cloud, depositi semmai sprovvisti di  adeguate garanzie di sicurezza . La si chiami autonomia digitale, sovranità digitale, la si chiami come si crede, ma senza alcun proibizionismo e alcun anacronismo abbiamo bisogno di creare e potenziare un sistema di cloud italiano ed europeo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per quello europeo le premesse sono nel progetto Gaia X: un insieme di aziende sta percorrendo una strada che deve portare a definire regole comuni per un sistema di cloud dell’Ue. Germania, Francia hanno avviato questo processo, aziende italiane partecipano e il governo segue con attenzione questo  processo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per l’Italia la base, il nucleo di un cloud nasce da una novità contenuta nel decreto &lt;Semplificazione e=&quot;&quot; innovazione=&quot;&quot; digitale=&quot;&quot;&gt; approvato l’altro ieri dal Senato e adesso all’esame della Camera.&lt;/Semplificazione&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi sono impegnata affinché in quel testo si stabilisse che le banche dati dello Stato italiano, nel rispetto delle  autonomie di ciascuna amministrazione, devono avere più facilità nello scambiarsi dati di comune interesse. 
Attualmente può succedere che la mano sinistra dell’amministrazione pubblica non sappia che cosa fa, o che cosa sa, la mano destra. Procedure obsolete, configurazioni a compartimenti stagni delle banche dati rendono faticoso e lento lo scambio di conoscenze che invece, a norma di legge, sarebbero legittime e possibili. Che cosa significa questo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Significa, per dirne una, che voi imprenditori e voi professionisti vi sentite chiedere da un ramo dell’amministrazione documentazione che avete già presentato a un’altra.
Noi dobbiamo di certo agire in un quadro di sicurezza e nel rispetto della privacy, ma anche superare lo stato di cose che ho descritto se vogliamo far risparmiare alle aziende e ai cittadini tempo speso per adempimenti burocratici che potrebbe essere impiegato per altri scopi. Innanzitutto scopi produttivi, ma è meglio che sia anche di svago piuttosto che sottratto da lungaggini e file.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel decreto “Semplificazione e innovazione digitale” abbiamo inserito per gli uffici pubblici l’obbligo di avviare entro il 28 febbraio 2021 i processi necessari per rendere anche digitali i propri servizi salvo rare eccezioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I servizi dovranno essere accessibili attraverso le così dette “piattaforme abilitanti”.
Tra queste:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SPID, il Servizio pubblico per l’identità digitale che ha credenziali uniche e sicure: ad oggi 10 milioni di cittadini hanno l’identità digitale. Un anno fa, quando ho avuto l’onore di entrare a far parte del nuovo governo guidato da Giuseppe Conte, erano 4 milioni. E’ stato uno dei miei campi di intervento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;App “Io”: canale unico della Pubblica amministrazione. L’abbiamo sviluppata in pieno Covid-19 e da aprile tutti i cittadini possono scaricarla dagli “store” accessibili via cellulare. Da aprile ad oggi tre milioni di cittadini l’hanno scaricata. Un milione e mezzo l’hanno utilizzata per ricevere il  Bonus vacanze predisposto dal Ministro dei Beni culturali Dario Franceschini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“PagoPa” per i pagamenti digitali: dall’inizio del 2020 sono stati 69 milioni i pagamenti effettuati con queste modalità e corrispondono ad un controvalore di 15 miliardi di euro. A luglio avevamo superato il numero di transazioni digitali di tutto il 2019.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel decreto Semplificazione e innovazione digitale abbiamo definito la creazione di un codice di condotta tecnologica che le varie articolazioni della Pubblica amministrazione dovranno seguire se vorranno avere accesso ai fondi per sviluppare i servizi digitali. Di conseguenza dovranno seguirlo anche i fornitori di servizi della Pubblica amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ancora a proposito delle priorità per il Paese. Tra le priorità alle quali far fronte rientra senza dubbio la cyber security. Non mi dilungo su questa per ragioni di tempo. Non perché conti poco, anzi, ma per non trascurare l’aspetto più attuale di tutti in questa fase e ancora per un lungo periodo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come ha giustamente ricordato ieri il Presidente del Consiglio Giuseppe Conte -  il quale è riuscito a far destinare all’Italia il 28% del denaro assegnato dall’Unione Europea al Recovery Fund, 209 miliardi di euro, &lt;strong&gt;dobbiamo utilizzare quei fondi per un disegno coerente e coordinato, un disegno indispensabile per rinnovare del Paese.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rientrano in questo impegno le nuove infrastrutture digitali e la sicurezza, i dati e l’interoperabilità tra le banche dati della Pubblica amministrazione - ossia il renderle interoperabili in una rete e non in un insieme di compartimenti stagni poco comunicanti - fatte salve le esigenze di autonomia e sicurezza, inoltre le piattaforme abilitanti e i servizi digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mio avviso deve rientrare in questo impegno, tra gli altri aspetti, &lt;strong&gt;il passaggio da una fase nella quale i nostri ragazzi conoscono le nuove tecnologie da autodidatti, come avviene adesso nella maggior parte dei casi, a una nella quale imparano a conoscerle sempre più con metodo e in maniere tali da alzare il livello delle loro competenze e consapevolezze. Non solo. Anche di allargare il bacino potenziale dei nostri futuri tecnici e delle nostre creatività innovative.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ne ha bisogno il Paese, ne hanno e ne avranno bisogno le imprese. Per questo ho proposto: alla Ministra dell’Istruzione Lucia Azzolina di aggiungere spazi appositi nei programmi didattici per far conoscere ai nostri studenti opportunità e rischi della Rete, per spiegare loro il pensiero computazionale -  ossia come definire un problema che possa essere affrontato anche da una macchina - l’intelligenza artificiale, la sicurezza cibernetica, criteri di analisi dei dati e altro. Non esistono i nativi digitali solo perché nasciamo con un cellulare in mano. Con il Ministro della Ricerca Gaetano Manfredi condividiamo l’idea che in ogni corso universitario una piccola parte del tempo vada dedicata alla conoscenza di strumenti e metodologie digitali che possono essere utili per il campo oggetto di studio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con le nuove tecnologie dobbiamo fare tutti i conti. In futuro l’intelligenza artificiale farà parte sempre di più della nostra vita e dobbiamo capirla da adesso.
 Questo non significa essere degli ingegneri del software. Non dobbiamo mica essere un pilota di formula uno per guidare un’automobile. Ma se ormai tutti sappiamo cambiare una ruota di un’auto è giusto che tutti in futuro sappiano capire come funziona l’intelligenza artificiale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per questo abbiamo definito una strategia di competenze digitali, un programma per formare la cittadinanza  (si chiama Repubblica digitale) e nelle prossime settimane introdurremo una piattaforma che aiuti tutti i  cittadini nello sviluppo di competenze sull’intelligenza artificiale. 
Perché servirà. Proprio come serve oggi saper cambiare una ruota di una macchina. 
Chiaramente, tutto il percorso che ho descritto, non sarà una passeggiata.&lt;br /&gt;
Come ha detto il Presidente della Repubblica Sergio Mattarella: “La crisi provocata dalla pandemia è stata uno spartiacque per l’Unione Europea che in meno di sei mesi ha compiuto scelte coraggiose e innovative”.
Su questi obiettivi occorre una convergenza di rami alti e intermedi dell’amministrazione, degli enti locali, di datori di lavoro e organizzazioni dei lavoratori, di maggioranza e opposizione. Credo che l’alternativa, il non procedere così, possa comportare esclusivamente declino. 
E’ per questo che servono le idee e gli sforzi costruttivi di tutti noi. Lo dobbiamo al nostro Paese. Lo facciamo per il nostro ruolo in Europa. Lo dobbiamo fare per le generazioni che verranno dopo di noi.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="PA" /><summary type="html">‘Gli scenari di oggi e di domani per le strategie competitive’: questo il tema della 46° edizione del Forum</summary></entry></feed>