<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://innovazione.gov.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://innovazione.gov.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-03-24T09:04:24+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/feed.xml</id><title type="html">Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione</title><entry xml:lang="it"><title type="html">Telemedicina e sistemi di monitoraggio, una call per tecnologie per il contrasto alla diffusione del Covid-19</title><link href="https://innovazione.gov.it/telemedicina-e-sistemi-di-monitoraggio-una-call-per-tecnologie-per-il-contrasto-alla-diffusione-del-covid-19/" rel="alternate" type="text/html" title="Telemedicina e sistemi di monitoraggio, una call per tecnologie per il contrasto alla diffusione del Covid-19" /><published>2020-03-23T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-23T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/telemedicina-e-sistemi-di-monitoraggio-una-call-per-tecnologie-per-il-contrasto-alla-diffusione-del-covid-19</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/telemedicina-e-sistemi-di-monitoraggio-una-call-per-tecnologie-per-il-contrasto-alla-diffusione-del-covid-19/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Una call for contributions di tre giorni a supporto del Ministero della Salute e dell’Istituto Superiore di Sanità in collaborazione con l’Organizzazione Mondiale della Sanità: valutiamo le migliori proposte disponibili, per agire in modo coordinato a livello nazionale.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;I tre Ministeri proponenti dell’Iniziativa “&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/innova-per-l-Italia-la-tecnologia-e-l-innovazione-in-campo-contro-l-emergenza-covid-19/&quot;&gt;Innova per l’Italia&lt;/a&gt;” lanciano oggi, congiuntamente al &lt;a href=&quot;http://www.salute.gov.it/portale/home.html&quot;&gt;Ministero della Salute&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.iss.it/&quot;&gt;Istituto Superiore di Sanità&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.who.int/&quot;&gt;Organizzazione Mondiale della Sanità&lt;/a&gt; e un comitato scientifico interdisciplinare un nuovo invito al mondo dell’impresa e della ricerca. L’obiettivo è individuare, nei prossimi 3 giorni, &lt;strong&gt;le migliori soluzioni digitali disponibili relativamente ad app di telemedicina e assistenza domiciliare dei pazienti e a tecnologie e strategie basate sulle tecnologie per il monitoraggio “attivo” del rischio di contagio&lt;/strong&gt;, e coordinare a livello nazionale l’adozione e l’utilizzo di queste soluzioni e tecnologie, al fine di migliorare i risultati in termini di monitoraggio e contrasto alla diffusione del Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’uso sistemico delle &lt;strong&gt;tecnologie emergenti&lt;/strong&gt; (data analytics, intelligenza artificiale) e della &lt;strong&gt;telemedicina&lt;/strong&gt; (teleconsulto, televisita) ha già dato prova in altri Paesi del mondo di essere un’arma molto efficace per monitorare e contenere il contagio da coronavirus SARS-CoV-2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per rispondere ad un’esigenza di coordinamento oggi lanciamo una call for contributions rivolta alle Pubbliche Amministrazioni, alle aziende e organizzazioni che hanno già realizzato soluzioni tecnologiche in questi due ambiti.  Una chiamata per valutare l’offerta delle soluzioni tecnologiche disponibili sul mercato, affidabili e pronte all’uso. Una volta raccolte le adesioni, il Gruppo di Lavoro costituito da Ministero della Salute, ISS, OMS e un comitato scientifico interdisciplinare provvederà a &lt;strong&gt;valutare le proposte e a contattare i proponenti&lt;/strong&gt; qualora ritenute adatte, compatibilmente alle caratteristiche della proposta e alla priorità emergenziale. I tre ministeri proponenti del programma Innova per l’Italia saranno supporto per il Gruppo di Lavoro in relazione all’importante coinvolgimento di aspetti tecnologici, del tessuto produttivo e delle imprese, del mondo dell’Università e Ricerca.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;obiettivi&quot;&gt;Obiettivi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’obiettivo della call è individuare soluzione tecnologiche già realizzate nei seguenti ambiti:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;app e soluzioni tecniche di &lt;strong&gt;teleassistenza per pazienti domestici&lt;/strong&gt;, sia per patologie legate a COVID-19, sia per altre patologie, anche di carattere cronico. Rientrano in questo ambito app, siti web e chatbot per l’automonitoraggio delle condizioni di salute, rivolte a tutti i cittadini o solo ad alcune fasce (come i soggetti sottoposti a isolamento fiduciario);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;tecnologie e soluzioni per &lt;strong&gt;il tracciamento continuo, l’alerting e il controllo tempestivo&lt;/strong&gt; del livello di esposizione al rischio delle persone e conseguentemente dell’evoluzione dell’epidemia sul territorio. Rientrano in questo ambito sistemi di analisi dati, tecnologie hardware e software utili per la gestione dell’emergenza sanitaria.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;informazioni-per-la-partecipazione&quot;&gt;Informazioni per la partecipazione&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tutti i soggetti pubblici e privati che vogliono sottoporre una soluzione possono compilare un form dedicato relativamente ai due temi evidenziati, a partire &lt;strong&gt;da martedì 24 marzo ore 13 a giovedì 26 marzo ore 13&lt;/strong&gt;. Verranno contattati solo i proponenti di soluzioni compatibili con i requisiti per la partecipazione e ritenute adatte dal gruppo di lavoro, in tempi e modi compatibili con le caratteristiche della proposta e la priorità emergenziale&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;requisiti-per-la-partecipazione&quot;&gt;Requisiti per la partecipazione&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Saranno considerati solo i servizi e interventi che rispondano ai seguenti criteri:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;I proponenti siano Pubbliche Amministrazioni, aziende, enti e centri di ricerca pubblici e privati, associazioni (che possono interagire con associati in grado di rispondere a queste esigenze), cooperative, consorzi, fondazioni e istituti, quindi non singole persone o professionisti.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Siano concrete proposte già realizzate e disponibili per l’implementazione in tempi estremamente brevi e compatibili con l’emergenza.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Preferibilmente, sia previsto un “canale” specifico dedicato all’iniziativa per l’emergenza coronavirus, che includa il top management dell’azienda o Ente.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uno dei due form sia compilato in tutte le sue parti, in maniera chiara e rispondente alle richieste esplicitate. Non saranno prese in considerazione le proposte incomplete.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le soluzioni proposte abbiano:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;caratteristiche di alta interoperabilità o possibilità di integrazione con i sistemi aziendali/regionali e non siano soggetti a significativi vincoli di front-end/back-end che renderebbero difficile l’implementazione;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;funzionalità di interazione con l’utente mobile, garantendo un affidabile definizione della posizione;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;caratteristiche di alta interoperabilità o possibilità di integrazione con i sistemi aziendali/regionali.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;In particolare, le proposte relative alla teleassistenza devono prevedere modalità efficaci e user friendly per identificazione, autenticazione e trattamento informativa e/o consenso informato.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Se pensate di disporre di una soluzione capace di fare la differenza scriveteci. Grazie!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Una call for contributions di tre giorni a supporto del Ministero della Salute e dell’Istituto Superiore di Sanità in collaborazione con l’Organizzazione Mondiale della Sanità: valutiamo le migliori proposte disponibili, per agire in modo coordinato a livello nazionale.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Innova per l’Italia: la tecnologia, la ricerca e l’innovazione in campo contro l’emergenza Covid</title><link href="https://innovazione.gov.it/innova-per-l-Italia-la-tecnologia-e-l-innovazione-in-campo-contro-l-emergenza-covid-19/" rel="alternate" type="text/html" title="Innova per l’Italia: la tecnologia, la ricerca e l’innovazione in campo contro l’emergenza Covid" /><published>2020-03-20T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-20T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/innova-per-l-Italia-la-tecnologia-e-l-innovazione-in-campo-contro-l-emergenza-covid-19</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/innova-per-l-Italia-la-tecnologia-e-l-innovazione-in-campo-contro-l-emergenza-covid-19/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un nuovo invito alle aziende, università, enti e centri di ricerca pubblici e privati, associazioni, cooperative, consorzi, fondazioni e istituti, per l’utilizzo di tecnologie utili al monitoraggio e al contenimento del virus.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;“Innova per l’Italia” è un invito alle aziende, università, enti e centri di ricerca pubblici e privati, associazioni, cooperative, consorzi, fondazioni e istituti che, attraverso le proprie tecnologie, possono fornire un contributo nell’ambito dei &lt;strong&gt;dispositivi per la prevenzione, la diagnostica e il monitoraggio&lt;/strong&gt; per il contenimento e il contrasto del diffondersi del Coronavirus (SARS-CoV-2) sull’intero territorio nazionale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il progetto è un’iniziativa congiunta del &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/a&gt; Paola Pisano, del &lt;a href=&quot;https://www.mise.gov.it/index.php/it/&quot;&gt;Ministro dello Sviluppo Economico&lt;/a&gt; Stefano Patuanelli e del &lt;a href=&quot;https://www.miur.gov.it/&quot;&gt;Ministro dell’Università e Ricerca&lt;/a&gt; Gaetano Manfredi, insieme a &lt;a href=&quot;https://www.invitalia.it/&quot;&gt;Invitalia&lt;/a&gt;  e a sostegno della struttura del &lt;strong&gt;Commissario Straordinario per l’emergenza Coronavirus Domenico Arcuri&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;callout mb-4&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;callout-title px-1 px-sm-3&quot;&gt;&lt;svg class=&quot;icon d-none d-sm-inline-block&quot;&gt;&lt;use xlink:href=&quot;/assets/bootstrap-italia/dist/svg/sprite.svg#it-inbox&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;Le “fast call”&lt;/div&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;All’interno del programma Innova per l’Italia saranno anche aperte delle “call to action” specifiche e di breve durata che risponderanno alle &lt;strong&gt;esigenze di altri enti e istituzioni&lt;/strong&gt; (es. Ministeri, Protezione civile, ecc) nei tre ambiti di riferimento del programma. In questa pagina pubblicheremo di volta in volta gli avvisi per altre call di servizi e tecnologie in ambiti specifici.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;La prima “fast call” che abbiamo pubblicato riguarda &lt;a href=&quot;/telemedicina-e-sistemi-di-monitoraggio-una-call-per-tecnologie-per-il-contrasto-alla-diffusione-del-covid-19/&quot;&gt;i servizi di telemedicina e data analysis&lt;/a&gt;, e sarà online &lt;strong&gt;da martedì 24 marzo ore 13 a giovedì 26 marzo ore 13&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;gli-obiettivi&quot;&gt;Gli obiettivi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il nostro Paese deve affrontare un’emergenza alla quale tutto il mondo non era preparato. Per questo ci troviamo davanti alla necessità di approntare tutti i mezzi e le soluzioni possibili, nell’ambito della &lt;strong&gt;prevenzione&lt;/strong&gt; (es. DPI quali mascherine chirurgiche,  mascherine FFP2/FFP3),  &lt;strong&gt;diagnostica e trattamento&lt;/strong&gt; (es. respiratori artificiali per le unità di terapia intensiva), &lt;strong&gt;monitoraggio&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questo scopo, “Innova per l’Italia” invita all’azione tutte le aziende, università, enti e centri di ricerca pubblici e privati, associazioni, cooperative, consorzi, fondazioni e istituti che possono contribuire, attraverso:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Il reperimento, l’innovazione o la riconversione industriale delle proprie tecnologie e processi&lt;/strong&gt;, per accrescere la disponibilità di:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;dispositivi di protezione individuale, in particolare mascherine chirurgiche, mascherine FFP2/N95 con e senza filtro, mascherine FFP3/N99 conforme con Dir. 93/42 CEE, direttiva europea 89/686, e EN149:2001+A1:2009 o equivalenti;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;produzione dei sistemi complessi dei respiratori per il trattamento delle sindromi respiratorie, inclusi tutti gli elementi che compongono il sistema complesso in cui i respiratori si inseriscono (valvole, display, …).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;Per questo motivo ci rivolgiamo alle aziende che già producono questi beni oppure quelle che, ad esempio, possano convertire la propria produzione tessile per la manifattura di mascherine adatte agli scopi medici e nel rispetto degli standard necessari, oppure che possano sfruttare la propria capacità di produrre materiali adatti alla produzione o al funzionamento dei respiratori artificiali.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il reperimento di kit o tecnologie innovative che facilitino la &lt;strong&gt;diagnosi del Covid-19&lt;/strong&gt; in termini di:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;tamponi e elementi accessori;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;strumenti per la diagnosi facilitata e veloce, nel rispetto degli standard di affidabilità richiesta.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;Per questo motivo ci rivolgiamo alle aziende che operano nella produzione dei tamponi adatti alla diagnosi del Covid-19 così come quelle che potrebbero indirizzare la produzione. Ci rivolgiamo anche a quelle aziende che hanno già avviato sperimentazione e innovazione di tecnologie per una diagnosi facilitata e veloce,coerentemente con gli standard necessari definiti.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Disponibilità di &lt;strong&gt;tecnologie e strumenti&lt;/strong&gt; che, nel rispetto della normativa vigente, &lt;strong&gt;consentano o facilitino il monitoraggio, la prevenzione e il controllo del Covid-19&lt;/strong&gt;, in termini di:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;tecnologie e strumenti per il monitoraggio, la localizzazione e la gestione dell’emergenza;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;tecnologie innovative per la prevenzione e il controllo della diffusione del Covid-19 nelle sue diverse forme.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;L’innovazione offre strumenti e tecnologie all’avanguardia utili per la prevenzione e il controllo dell’epidemia quali, a titolo esemplificativo, robot che svolgono attività generalmente effettuate dagli operatori sanitari e droni per disinfettare le aree pubbliche e monitorare il rispetto dei presidi sanitari.&lt;br /&gt;
  Per questo motivo ci rivolgiamo anche ad &lt;strong&gt;alle  aziende, università, enti e centri di ricerca pubblici e privati, associazioni, cooperative, consorzi, fondazioni e istituti&lt;/strong&gt;, in modo singolo o associato, che hanno già a disposizione piattaforme o le possono in brevissimo tempo adattare, &lt;strong&gt;tecniche e algoritmi di analisi e intelligenza artificiale, robot, droni e altre tecnologie&lt;/strong&gt; per il monitoraggio, la prevenzione e il controllo del Covid-19 nel rispetto dei principi della privacy, sicurezza ed etica, che possano essere utilizzati per il supporto ai pazienti così come dalla Protezione Civile e gli altri Enti interessati.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;informazioni-per-la-partecipazione&quot;&gt;Informazioni per la partecipazione&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tutte le aziende, le associazioni, le Università, gli Enti di ricerca e gli Istituti hanno la possibilità di aderire compilando &lt;a href=&quot;https://innovaperlitalia.agid.gov.it/&quot;&gt;un form nella pagina dedicata all’iniziativa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vi preghiamo di aderire in molti ma al tempo stesso &lt;strong&gt;di verificare le finalità e i requisiti&lt;/strong&gt; per una reale ed effettiva capacità di contribuire a questo progetto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le proposte verranno valutate dalla struttura del Commissario Straordinario, che deciderà se attivarsi per i passi successivi mettendosi in contatto con i soggetti proponenti, in considerazione della tipologia di proposta e urgenza emergenziale, in particolare quelle relative ai dispositivi di protezione individuale e respiratori che rivestono assoluta priorità. Tale processo si muoverà in conformità con le evidenze scientifiche e con le necessità di certificazione nel rispetto degli standard necessari e delle linee guida dell’Organizzazione Mondiale della Sanità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per alcune tipologie di proposte, le aziende potrebbero necessitare di &lt;strong&gt;certificare le proprie attività e produzioni&lt;/strong&gt;, tramite opportuna rete di soggetti (ad esempio Università, Enti di Ricerca).  In particolare, per i punti 1 e 2 , in relazione al prevalente impatto sulla produzione industriale, le Università, gli Enti e Centri di Ricerca, per la loro rilevante funzione sociale,  scientifica,  tecnologica e di supporto territoriale, potranno supportare le attività di attestazione dei requisiti dei prodotti sviluppati dalla aziende. Le Università, gli Enti e Centri di Ricerca disponibili saranno inclusi in un elenco che sarà successivamente condiviso per dare supporto alle aziende rispondenti. La rete di soggetti partecipanti potrà essere successivamente estesa in relazione alle necessità. La Conferenza Rettori Università Italiane e gli Enti di ricerca contribuiscono al coordinamento delle attività.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;requisiti-per-la-partecipazione&quot;&gt;Requisiti per la partecipazione&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Saranno considerati &lt;strong&gt;solo i servizi e interventi che rispondano ai seguenti criteri&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;I proponenti siano aziende (startup, PMI, grandi imprese), enti e centri di ricerca pubblici e privati, associazioni (che possono interagire con associati in grado di rispondere a queste esigenze), cooperative, consorzi, fondazioni e istituti, quindi non singole persone o professionisti.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Siano concrete proposte realizzabili in &lt;strong&gt;tempi compatibili&lt;/strong&gt; con l’emergenza, pur senza alcun impegno od obbligo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Possano mettere a disposizione, autocertificandosi, una componente significativa in termini di &lt;strong&gt;capacità produttiva e volumi&lt;/strong&gt; per l’impiego sul territorio nazionale o a livello regionale in tempi brevi.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sia esplicitato a quale ambito si desideri aderire tra quelle rientranti nelle categorie proposte nel form.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La proposta sia corredata da opportune informazioni che consentano di valutare in tempi rapidi l’effettiva applicabilità.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Siano indicati i tempi, le modalità e le possibili quantità per la realizzazione della proposta.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Siano validi per tutto il territorio nazionale o per una o più regioni.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La descrizione dell’intervento non sia redatta in tono promozionale.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Preferibilmente, sia previsto un “canale” specifico dedicato all’iniziativa per l’emergenza coronavirus, che includa il top management dell’azienda o Ente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Se pensate di disporre di una soluzione capace di fare la differenza scriveteci. Grazie!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Un nuovo invito alle aziende, università, enti e centri di ricerca pubblici e privati, associazioni, cooperative, consorzi, fondazioni e istituti, per l’utilizzo di tecnologie utili al monitoraggio e al contenimento del virus.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Contro il Coronavirus il governo accelera la digitalizzazione della Pubblica Amministrazione (e coinvolge le startup)</title><link href="https://innovazione.gov.it/contro-il-coronavirus-il-governo-accelera-la-digitalizzazione-della-pubblica-amministrazione/" rel="alternate" type="text/html" title="Contro il Coronavirus il governo accelera la digitalizzazione della Pubblica Amministrazione (e coinvolge le startup)" /><published>2020-03-19T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-19T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/contro-il-coronavirus-il-governo-accelera-la-digitalizzazione-della-pubblica-amministrazione</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/contro-il-coronavirus-il-governo-accelera-la-digitalizzazione-della-pubblica-amministrazione/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un percorso agevolato per attivare servizi digitali per cittadini e imprese e facilitare lo smart working per i dipendenti della Pubblica Amministrazione.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Un percorso semplificato per permettere alle Pubbliche Amministrazioni di &lt;strong&gt;attivare rapidamente servizi digitali per i cittadini e per le imprese&lt;/strong&gt; e per consentire ai propri dipendenti di lavorare a distanza è stato approvato dal governo nell’ambito di un pacchetto di misure per contrastare l’emergenza legata al Covid-19 (&lt;a href=&quot;https://www.gazzettaufficiale.it/eli/id/2020/03/17/20G00034/sg&quot;&gt;Decreto legge 16 marzo 2020&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“&lt;em&gt;Di fronte all’urgenza che stiamo vivendo in questi giorni&lt;/em&gt;”, ha detto &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/chi-siamo/ministro/&quot;&gt;il ministro per l’Innovazione Tecnologica e la digitalizzazione&lt;/a&gt; Paola Pisano, “&lt;em&gt;Le misure introdotte oggi permetteranno di accelerare molto la modernizzazione della dotazione tecnologica della Pubblica Amministrazione, consentendo il rapido acquisto di servizi che possano garantire il lavoro agile dei dipendenti e l’erogazione di servizi online per i cittadini e le imprese&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Decreto approvato introduce &lt;strong&gt;fino al 31 dicembre 2020&lt;/strong&gt; un processo facilitato per tutte le Pubbliche Amministrazioni per acquisire beni e servizi digitali, con particolare riferimento a servizi che operano in cloud (Software-as-a-Service, come ad esempio servizi di hosting, ma anche applicazioni, servizi che permettono il telelavoro, o servizi diretti al cittadino e alle imprese). Gli enti potranno acquistare questi beni e servizi con una procedura negoziata ma &lt;strong&gt;senza bando di gara e in deroga ad ogni disposizione di legge&lt;/strong&gt; diversa da quella penale, fatto salvo il rispetto delle disposizioni del codice delle leggi antimafia. Le principali condizioni sono che:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;il fornitore dei servizi venga selezionato &lt;strong&gt;tra almeno quattro operatori economici&lt;/strong&gt;, di cui una &lt;strong&gt;startup innovativa&lt;/strong&gt; o una &lt;strong&gt;piccola e media impresa innovativa&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;gli acquisti di beni e servizi riguardino progetti coerenti con il Piano triennale per l’informatica nella Pubblica Amministrazione e debbano essere integrati (quando possibile) con &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/piano-triennale-ict/pianotriennale-ict-doc/it/2019-2021/06_piattaforme.html&quot;&gt;le piattaforme abilitanti&lt;/a&gt; come &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/progetti/spid/&quot;&gt;Spid&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/progetti/pagopa/&quot;&gt;pagoPA&lt;/a&gt; o &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/progetti/anpr/&quot;&gt;ANPR&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;“&lt;em&gt;Con questa disposizione vogliamo accelerare e semplificare al massimo i procedimenti burocratici per l’acquisto di beni informatici e servizi digitali, in un momento in cui sono particolarmente strategici e importanti per tutto il Paese&lt;/em&gt;”, ha detto ancora Pisano. “&lt;em&gt;L’accelerazione della trasformazione digitale, nel rispetto delle disposizioni dell’agenda digitale e con particolare attenzione ai servizi cloud, può essere una risposta davvero efficace all’emergenza&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il provvedimento nasce a fronte di un momento critico per il Paese, ma crea al tempo stesso condizioni che possano &lt;strong&gt;accelerare in modo strutturale la trasformazione digitale del Paese&lt;/strong&gt;. Per questo tutti i beni e i servizi digitali dovranno rispettare le indicazioni del Piano Triennale e la norma è costruita per dare impulso al mercato con una richiesta aperta di servizi digitali e in cloud a tutte le aziende in grado di produrli.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@markusspiske?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Markus Spiske&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/s/photos/smart-working?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Un percorso agevolato per attivare servizi digitali per cittadini e imprese e facilitare lo smart working per i dipendenti della Pubblica Amministrazione.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Lavora con noi: la convocazione per i colloqui entro il 31 marzo</title><link href="https://innovazione.gov.it/posticipata-la-convocazione-per-i-colloqui/" rel="alternate" type="text/html" title="Lavora con noi: la convocazione per i colloqui entro il 31 marzo" /><published>2020-03-17T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-17T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/posticipata-la-convocazione-per-i-colloqui</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/posticipata-la-convocazione-per-i-colloqui/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Posticipata di una settimana la data ultima per essere convocati per la seconda fase delle selezioni per collaborare con il MID.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;È stata posticipata di sette giorni la data ultima in cui i candidati che hanno applicato per una delle posizioni aperte sul &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/&quot;&gt;sito del Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/a&gt; potranno essere convocati per un colloquio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La data, precedentemente fissata al 24 marzo 2020, &lt;strong&gt;è stata posticipata al 31 marzo 2020&lt;/strong&gt;. Entro tale giorno i candidati ammessi alla fase successiva delle selezioni riceveranno una comunicazione scritta con una convocazione. Tutti coloro che non riceveranno alcuna comunicazione, potranno ritenere non ammessa la propria candidatura.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@nhillier?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Nick Hillier&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@nhillier?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Posticipata di una settimana la data ultima per essere convocati per la seconda fase delle selezioni per collaborare con il MID.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Coronavirus, la solidarietà digitale si estende in tutta Italia</title><link href="https://innovazione.gov.it/coronavirus-solidarieta-digitale-in-tutta-italia/" rel="alternate" type="text/html" title="Coronavirus, la solidarietà digitale si estende in tutta Italia" /><published>2020-03-10T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/coronavirus-solidarieta-digitale-in-tutta-italia</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/coronavirus-solidarieta-digitale-in-tutta-italia/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il digitale a supporto della popolazione italiana per migliorare la gestione del lavoro e delle normali attività quotidiane.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/a&gt; lancia oggi un nuovo progetto di “solidarietà digitale”, esteso a tutto il territorio nazionale, con l’obiettivo di aiutare le persone, i professionisti e le aziende a continuare la propria attività e mantenere le proprie abitudini di vita, rispettando al tempo stesso le disposizioni del nuovo &lt;a href=&quot;http://www.governo.it/it/articolo/firmato-il-dpcm-9-marzo-2020/14276&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Decreto del Presidente del consiglio dei ministri&lt;/a&gt; (Dpcm 9 marzo 2020) che introduce misure per il contenimento e il contrasto del diffondersi del Coronavirus (SARS-CoV-2) sull’intero territorio nazionale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“A fronte del nuovo decreto che ha esteso le misure di prevenzione e contenimento a tutto il territorio italiano”&lt;/em&gt;, ha detto il ministro Paola Pisano, &lt;em&gt;“abbiamo deciso di estendere a tutta Italia anche il nostro &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/coronavirus-la-digitalizzazione-a-supporto-delle-zone-rosse/&quot;&gt;progetto di solidarietà digitale&lt;/a&gt; lanciato nei giorni scorsi”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gli-obiettivi&quot;&gt;Gli obiettivi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’iniziativa nasce da due considerazioni:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Abbiamo tutti il dovere di &lt;strong&gt;restare a casa&lt;/strong&gt; se non è indispensabile uscire, per limitare al massimo la diffusione del virus. Una responsabilità collettiva a cui non ci dobbiamo sottrarre.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il digitale e l’innovazione sono alleati preziosi per farci vivere &lt;strong&gt;un quotidiano sostenibile&lt;/strong&gt;, migliorando la  nostra qualità della vita nonostante le limitazioni.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Per questo l’iniziativa riguarda servizi gratuiti rivolti a cittadini, professionisti e aziende, che permettono di:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;lavorare da remoto, attraverso &lt;strong&gt;connettività rapida e gratuita&lt;/strong&gt; e l’utilizzo di &lt;strong&gt;piattaforme di smart working avanzate&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;leggere gratuitamente un giornale anche senza andare in edicola o un libro senza andare in libreria &lt;strong&gt;sul proprio smartphone o tablet&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;restare al passo con i percorsi scolastici e di formazione, grazie a &lt;strong&gt;piattaforme di e-learning&lt;/strong&gt;, come &lt;a href=&quot;https://www.miur.gov.it/web/guest/-/coronavirus-pubblicate-due-call-per-sostenere-la-didattica-a-distanza&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;proposto dal Ministero dell’Istruzione&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;usufruire di servizi digitali online, come l’accesso a &lt;strong&gt;servizi pubblici o specialistici&lt;/strong&gt;, come ad esempio una consulenza medica o professionale;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;svolgere a distanza &lt;strong&gt;attività della vita di tutti i giorni&lt;/strong&gt;, come fare la spesa, attività sportiva, ma anche la socialità, la vita politica e quella religiosa, l’associazionismo, o persino gli hobby, come le arti o la cucina.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;come-partecipare&quot;&gt;Come partecipare&lt;/h2&gt;

&lt;div class=&quot;callout important&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;callout-title&quot;&gt;&lt;svg class=&quot;icon&quot;&gt;&lt;use xlink:href=&quot;/assets/bootstrap-italia/dist/svg/sprite.svg#it-info-circle&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;Attenzione&lt;/div&gt;
  &lt;p&gt;A causa della grande risposta all'iniziativa sulla solidarietà digitale e alle centinaia di offerte che stanno arrivando, l’istruttoria e la pubblicazione potrebbero richiedere qualche giorno. Ci scusiamo per l'attesa.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Se hai un servizio &lt;strong&gt;da offrire gratuitamente per un periodo di tempo limitato&lt;/strong&gt; a tutta la popolazione italiana o solo in alcune regioni e che rientra negli obiettivi dell’iniziativa che abbiamo elencato, compila subito il form presente nella sezione &lt;em&gt;“Come aderire”&lt;/em&gt; all’interno della pagina &lt;a href=&quot;https://solidarietadigitale.agid.gov.it/#come-aderire&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Solidarietà Digitale&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nella &lt;a href=&quot;https://solidarietadigitale.agid.gov.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;stessa pagina dedicata all’iniziativa&lt;/a&gt;, tutti i cittadini possono trovare un &lt;strong&gt;elenco di servizi a loro disposizione&lt;/strong&gt; e le istruzioni per attivarli o farne richiesta (quando necessario).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;requisiti-per-la-pubblicazione-dei-servizi&quot;&gt;Requisiti per la pubblicazione dei servizi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Saranno pubblicati, previa verifica, &lt;strong&gt;solo i servizi, esclusivamente digitali, che rispondano ai seguenti criteri&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;i proponenti siano aziende, enti o associazioni, quindi non singole persone o professionisti;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;siano servizi non di consulenza resi gratuiti per l’emergenza (non scontistica), senza alcun impegno od obbligo di rinnovo al termine del periodo dell’offerta;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sia esplicitata la durata dell’offerta;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;rientrino nelle categorie proposte nel form;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;siano validi per tutto il territorio nazionale o per una o più regioni;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la cui descrizione non sia redatta in tono promozionale;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;preferibilmente, sia previsto un canale di adesione dedicato all’iniziativa per l’emergenza coronavirus.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p class=&quot;mt-4&quot;&gt;&lt;em&gt;Che siate una multinazionale o una partecipata pubblica, una startup, una piccola o media impresa, o un’associazione di volontari, se pensate di disporre di una soluzione, di un servizio capace di &lt;strong&gt;fare la differenza&lt;/strong&gt; per garantire un quotidiano sostenibile a chi vive nelle aree sottoposte a misure di contenimento per il virus, scriveteci. Grazie!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@joshhild?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Josh Hild&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/WjZ4eaHq9G4?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Il digitale a supporto della popolazione italiana per migliorare la gestione del lavoro e delle normali attività quotidiane.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Coronavirus, la digitalizzazione a supporto delle zone rosse</title><link href="https://innovazione.gov.it/coronavirus-la-digitalizzazione-a-supporto-delle-zone-rosse/" rel="alternate" type="text/html" title="Coronavirus, la digitalizzazione a supporto delle zone rosse" /><published>2020-02-27T00:00:00+00:00</published><updated>2020-02-27T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/coronavirus-la-digitalizzazione-a-supporto-delle-zone-rosse</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/coronavirus-la-digitalizzazione-a-supporto-delle-zone-rosse/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un’iniziativa per ridurre l’impatto sociale ed economico nelle aree soggette a restrizioni grazie a servizi innovativi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Digitale e innovazione possono rappresentare, se utilizzate nel modo giusto, &lt;strong&gt;risorse preziose per migliorare la vita a cittadini e imprese&lt;/strong&gt;. Oggi l’Italia è chiamata ad affrontare un momento di emergenza sanitaria, per contrastare &lt;a href=&quot;http://www.salute.gov.it/nuovocoronavirus&quot;&gt;la diffusione del Coronavirus&lt;/a&gt; (SARS-CoV-2), che sta incidendo notevolmente sulla vita di decine di migliaia di persone che si trovano nelle aree sottoposte a restrizioni. Anche in questo contesto difficile, l’innovazione può dare il suo contributo, se non a ritrovare la normalità forzatamente perduta, almeno a trovare &lt;strong&gt;una quotidianità diversa nella quale non dover rinunciare a lavorare, a informarsi, a fare la spesa&lt;/strong&gt;, alla propria socialità e, specie per i più piccoli, al gioco, alla formazione, all’istruzione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partendo da questa considerazione, come &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/a&gt; ho deciso di intraprendere una serie di azioni per essere a fianco dei nostri cittadini e delle nostre imprese utilizzando servizi e soluzioni innovative.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gli-obiettivi&quot;&gt;Gli obiettivi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I servizi che vogliamo rendere disponibili hanno il comune obiettivo di &lt;strong&gt;migliorare la vita delle persone&lt;/strong&gt; che in questo momento si vedono costrette a cambiare le loro abitudini  permettendo di:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;lavorare da remoto, attraverso &lt;strong&gt;connettività rapida e gratuita&lt;/strong&gt; e l’utilizzo di &lt;strong&gt;piattaforme di &lt;em&gt;smart working&lt;/em&gt; avanzate&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;leggere gratuitamente un giornale anche senza andare in edicola o un libro senza andare in libreria &lt;strong&gt;sul proprio smartphone o tablet&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;restare al passo con i percorsi scolastici e di formazione, grazie a &lt;strong&gt;piattaforme di &lt;em&gt;e-learning&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, come &lt;a href=&quot;https://www.miur.gov.it/web/guest/-/coronavirus-pubblicate-due-call-per-sostenere-la-didattica-a-distanza&quot;&gt;proposto dal MIUR&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;come-collaborare-con-noi&quot;&gt;Come collaborare con noi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Chiunque può aderire all’iniziativa semplicemente compilando il form presente nella sezione &lt;em&gt;“Come aderire”&lt;/em&gt; all’interno della pagina &lt;a href=&quot;https://solidarietadigitale.agid.gov.it/#come-aderire&quot;&gt;Solidarietà Digitale&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’Italia è un solo grande Comune e &lt;strong&gt;una situazione come questa ci riguarda tutti&lt;/strong&gt;, nessuno escluso. Digitale e innovazione possono aiutarci a vincere e abbiamo il dovere di provare a usarli nell’interesse comune, nel modo migliore possibile e senza lasciare nessuno indietro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Che siate una multinazionale o una partecipata pubblica, una startup, una piccola o media impresa, o un’associazione di volontari, se pensate di disporre di una soluzione, di un servizio capace di &lt;strong&gt;fare la differenza&lt;/strong&gt; per garantire un quotidiano sostenibile a chi vive nelle aree sottoposte a misure di contenimento per il virus, scriveteci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paola Pisano&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/p&gt;

&lt;section class=&quot;section bg-radial-blue mb-2&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;container text-white&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;col-12&quot;&gt;
        &lt;h2 class=&quot;mt-4&quot; id=&quot;come-aderire&quot;&gt;Servizi per i cittadini&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ti trovi nelle zone interessate&lt;/b&gt; dalle misure urgenti di contenimento e gestione del contagio per il #COVID19? Guarda subito l’elenco aggiornato dei servizi e delle soluzioni innovative a cui puoi accedere:&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;text-center w-100 my-5&quot;&gt;
          &lt;a class=&quot;btn btn-lg btn-outline-light&quot; role=&quot;button&quot; href=&quot;https://solidarietadigitale.agid.gov.it/&quot;&gt;Vai all'elenco dei servizi&lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;

&lt;p&gt;Ringraziamo gli Identity Provider che, con l’obiettivo di facilitare la fruizione online dei servizi della PA e dei privati aderenti attraverso SPID, hanno messo a disposizione le modalità di riconoscimento via webcam in forma gratuita per i cittadini che si trovano nelle zone rosse.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@benchaccounting?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Bench Accounting&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/s/photos/home-working?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Un’iniziativa per ridurre l’impatto sociale ed economico nelle aree soggette a restrizioni grazie a servizi innovativi.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Inizia la rivoluzione cloud: la strategia per le infrastrutture digitali della Pubblica Amministrazione</title><link href="https://innovazione.gov.it/inizia-la-rivoluzione-cloud-la-strategia-per-le-infrastrutture-digitali-della-pubblica-amministrazione/" rel="alternate" type="text/html" title="Inizia la rivoluzione cloud: la strategia per le infrastrutture digitali della Pubblica Amministrazione" /><published>2020-02-21T00:00:00+00:00</published><updated>2020-02-21T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/inizia-la-rivoluzione-cloud-la-strategia-per-le-infrastrutture-digitali-della-pubblica-amministrazione</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/inizia-la-rivoluzione-cloud-la-strategia-per-le-infrastrutture-digitali-della-pubblica-amministrazione/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dal censimento al Polo Strategico Nazionale, il piano per la razionalizzazione delle infrastrutture digitali della Pubblica Amministrazione.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Sul nostro &lt;strong&gt;Blog per la trasformazione digitale&lt;/strong&gt; abbiamo pubblicato &lt;a href=&quot;https://medium.com/blog-per-la-trasformazione-digitale/inizia-la-rivoluzione-cloud-la-strategia-per-le-infrastrutture-digitali-della-pubblica-eddcd0a8e3f8&quot;&gt;la strategia per le infrastrutture digitali e il cloud&lt;/a&gt;, che abbiamo progettato per migliorare la gestione dei servizi della Pubblica Amministrazione in Italia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La strategia permetterà di ottenere: &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Servizi digitali pubblici che funzionino&lt;/strong&gt;, che siano moderni, digitali, e che rendano davvero più facile la vita delle persone.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Una razionalizzazione delle risorse&lt;/strong&gt;, capace di far risparmiare circa due miliardi di euro ogni anno allo Stato, creando allo stesso tempo enormi &lt;strong&gt;opportunità per nuovi investimenti&lt;/strong&gt; in aree di mercato innovative.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La &lt;strong&gt;messa in sicurezza dei servizi pubblici&lt;/strong&gt; e dei nostri dati, all’interno di infrastrutture funzionanti, efficaci, razionali, che operano all’interno dei confini nazionali secondo i migliori standard di sicurezza fisica e informatica. Secondo &lt;a href=&quot;https://www.sicurezzanazionale.gov.it/sisr.nsf/relazione-annuale/relazione-al-parlamento-2018.html&quot;&gt;la relazione annuale&lt;/a&gt; del Dipartimento delle informazioni per la sicurezza (Dis), nel 2018 sono aumentati del 500 per cento gli attacchi informatici rispetto all’anno precedente, principalmente rivolti a Pubbliche Amministrazioni centrali e locali (72 per cento).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Un impatto importante sull’ambiente, grazie &lt;strong&gt;alla razionalizzazione e alla gestione più efficiente&lt;/strong&gt; dei &lt;em&gt;data center&lt;/em&gt; pubblici che permette una riduzione significativa delle emissioni di CO2.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/blog-per-la-trasformazione-digitale/inizia-la-rivoluzione-cloud-la-strategia-per-le-infrastrutture-digitali-della-pubblica-eddcd0a8e3f8&quot;&gt;Leggi l’articolo completo!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@ninaz?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt; Nina Ž&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/s/photos/network?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Dal censimento al Polo Strategico Nazionale, il piano per la razionalizzazione delle infrastrutture digitali della Pubblica Amministrazione.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Un protocollo d’intesa sull’etica dell’Intelligenza Artificiale nella Pubblica Amministrazione</title><link href="https://innovazione.gov.it/un-protocollo-d-intesa-sull-etica-dell-intelligenza-artificiale-nella-pubblica-amministrazione/" rel="alternate" type="text/html" title="Un protocollo d’intesa sull’etica dell’Intelligenza Artificiale nella Pubblica Amministrazione" /><published>2020-02-18T00:00:00+00:00</published><updated>2020-02-18T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/un-protocollo-d-intesa-sull-etica-dell-intelligenza-artificiale-nella-pubblica-amministrazione</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/un-protocollo-d-intesa-sull-etica-dell-intelligenza-artificiale-nella-pubblica-amministrazione/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;La firma tra il Ministro per l’innovazione e il Presidente di Fondazione Leonardo Luciano Violante.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Introdurre applicazioni di intelligenza artificiale nella gestione dei procedimenti amministrativi con l’impegno di mettere &lt;strong&gt;l’uomo al centro&lt;/strong&gt;, promuovendo “un’intelligenza artificiale sostenibile sul piano sociale, culturale e democratico”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con questo intento il Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/chi-siamo/ministro/&quot;&gt;Paola Pisano&lt;/a&gt; e il Presidente della &lt;a href=&quot;https://www.fondazioneleonardo-cdm.com/&quot;&gt;Fondazione Leonardo&lt;/a&gt; Luciano Violante hanno firmato &lt;strong&gt;un protocollo d’intesa, per definire il contesto etico e giuridico&lt;/strong&gt; all’interno del quale sviluppare e applicare l’intelligenza artificiale, in particolare per rispondere alle esigenze della Pubblica Amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Come abbiamo presentato nel piano &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/cosa-facciamo/italia-2025/&quot;&gt;Italia 2025&lt;/a&gt;”, ha dichiarato Pisano, “l’intelligenza artificiale e i big data possono supportare i decisori pubblici verso scelte sempre più consapevoli perché basate sull’analisi di dati,  gestendo in maniera efficiente una serie di procedimenti amministrativi. Progettare, sviluppare e sperimentare soluzioni di intelligenza artificiale, purché etiche progettate in modo sicuro  e con sempre al centro l’uomo e i suoi valori, e  applicarle ai procedimenti amministrativi significa dare attuazione moderna &lt;strong&gt;ai principi costituzionali che vogliono un’amministrazione efficiente&lt;/strong&gt;. Non è qualcosa che si possa scegliere se fare o non fare, è qualcosa che si deve fare e che può avere grandi ricadute positive sulla vita di tutti i giorni dei cittadini”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La collaborazione nata con il protocollo prevede:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;la definizione di una metodologia di valutazione che possa garantire, durante le fasi di progettazione, sviluppo e implementazione, l’utilizzo sostenibile dell’IA nei servizi pubblici, nel rispetto dei nostri valori costituzionali;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la stesura di una proposta di “codice di conformità” per l’implementazione dell’IA nel settore pubblico o in quello privato, anche in vista della definizione di un sistema di certificazione di sostenibilità etica e giuridica;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la definizione di un piano di formazione per il personale docente delle scuole, su concetti basilari e metodi dell’IA, partendo dall’analisi dei benefici e dei  rischi, fino alle regole di condotta per un’IA “benefica”;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la definizione di almeno due progetti, destinati a una possibile sperimentazione, dedicati all’applicazione di IA nei procedimenti amministrativi e giurisdizionali. Questi progetti saranno identificati anche nell’ambito della cabina di regia interministeriale per l’innovazione del Paese, avviata dal Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il protocollo avrà durata di un anno. Entro trenta giorni dalla sottoscrizione, le parti costituiranno un gruppo di lavoro composto dai propri rappresentanti.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">La firma tra il Ministro per l’innovazione e il Presidente di Fondazione Leonardo Luciano Violante.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Startup e innovazione, continua la collaborazione tra Italia e Israele</title><link href="https://innovazione.gov.it/startup-e-innovazione-prosegue-la-collaborazione-tra-italia-e-israele/" rel="alternate" type="text/html" title="Startup e innovazione, continua la collaborazione tra Italia e Israele" /><published>2020-02-14T00:00:00+00:00</published><updated>2020-02-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/startup-e-innovazione-prosegue-la-collaborazione-tra-italia-e-israele</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/startup-e-innovazione-prosegue-la-collaborazione-tra-italia-e-israele/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il ministro Pisano: rafforziamo la cooperazione tra i nostri due Paesi. A giugno il primo Innovation Day.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Italia e Israele rafforzeranno la collaborazione sull’innovazione, sulla base di &lt;strong&gt;esigenze complementari&lt;/strong&gt; in ambito di sviluppo di nuove tecnologie e sostegno alle &lt;em&gt;startup&lt;/em&gt; e alle aziende del Made in Italy, secondo quanto riferito dal &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/chi-siamo/ministro/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano&lt;/a&gt; al ritorno da una missione nel Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“L’Italia è l’ingresso naturale per l’Europa per &lt;strong&gt;le tecnologie all’avanguardia che nascono in Israele&lt;/strong&gt;”, ha detto Pisano, raccontando l’esito di una lunga serie di incontri bilaterali effettuati durante la missione. “Israele ha bisogno di scalare le sue innovazioni e noi abbiamo bisogno di spingere le nostre aziende a diventare rapidamente più innovative”. Secondo il ministro, “la tecnologia e l’innovazione sono una questione internazionale. Per riuscire a crescere come Paese dobbiamo ragionare a livello globale, portare nel nostro Paese le migliori innovazioni per &lt;strong&gt;permeare e contaminare le nostre aziende&lt;/strong&gt;, trovare nuove soluzioni  e migliorare la produttività”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il ministro Pisano è intervenuta all’&lt;a href=&quot;https://summit.ourcrowd.com/about-summit/&quot;&gt;OurCrowd Global Investor Summit&lt;/a&gt; a Gerusalemme, uno dei principali eventi internazionali dedicati al &lt;em&gt;tech&lt;/em&gt; e alle &lt;em&gt;startup&lt;/em&gt;, per esporre l’attuale scenario dell’innovazione tecnologica in Italia e la strategia “&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/cosa-facciamo/italia-2025/&quot;&gt;Italia 2025&lt;/a&gt;”. Nei giorni successivi Pisano ha incontrato &lt;a href=&quot;https://www.gov.il/en/Departments/People/minister_eli_cohen&quot;&gt;Eli Cohen&lt;/a&gt;, Ministro dell’Economia e dell’Industria israeliano e &lt;a href=&quot;https://innovationisrael.org.il/en/team/dr-ami-appelbaum&quot;&gt;Ami Appelbaum&lt;/a&gt;, Presidente dell’Innovation Authority israeliano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Sono stati colloqui molto proficui”, ha detto Pisano. “Abbiamo discusso le linee di collaborazione che ci vedranno impegnati nei prossimi mesi, rafforzando programmi che già esistono e sviluppandone di nuovi. Dobbiamo migliorare le nostre competenze su alcune tecnologie chiave, e per raggiungere questo obiettivo il rapporto di collaborazione con Israele così come con altri paesi è fondamentale”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A seguito degli incontri, il ministro ha annunciato il coinvolgimento dell’autorità israeliana in un progetto per lo sviluppo di &lt;em&gt;hub tecnologici&lt;/em&gt; in Italia, e l’organizzazione di una serie di “Innovation day” che coinvolgeranno aziende e startup italiane e israeliane, focalizzati di volta in volta su settori diversi. “&lt;strong&gt;Abbiamo delle realtà imprenditoriali che eccellono in diversi settori&lt;/strong&gt; come l’aerospazio, l’&lt;em&gt;agrifood&lt;/em&gt;, la moda, il manifatturiero”, ha detto Pisano. “Sono settori dove operano grandi aziende con grandi competenze ma dove c’è grande domanda di innovazione. Proprio per rispondere a questa domanda può essere utile mettere a sistema l’innovazione sviluppata in Israele. Dall’altra parte, la collaborazione con questo Paese può essere preziosa per far crescere anche il nostro settore delle startup”. Il primo Innovation Day si potrebbe già svolgere a giugno in Israele e nei mesi seguenti in Italia.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Il ministro Pisano: rafforziamo la cooperazione tra i nostri due Paesi. A giugno il primo Innovation Day.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Una chiamata ai talenti</title><link href="https://innovazione.gov.it/una-chiamata-ai-talenti/" rel="alternate" type="text/html" title="Una chiamata ai talenti" /><published>2020-02-11T00:00:00+00:00</published><updated>2020-02-11T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/una-chiamata-ai-talenti</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/una-chiamata-ai-talenti/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ancora due settimane di tempo per inviare la propria candidatura al Dipartimento per la trasformazione digitale.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il 24 febbraio 2020 sarà l’ultimo giorno&lt;/strong&gt; in cui si potrà inviare la propria candidatura per il &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/amministrazione-trasparente/selezione-del-personale/reclutamento-del-personale/lavora-con-noi/&quot;&gt;conferimento di incarichi&lt;/a&gt; presso il &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/chi-siamo/dipartimento/&quot;&gt;Dipartimento per la Trasformazione Digitale&lt;/a&gt;, la struttura della Presidenza del Consiglio dei ministri che si occupa dell’attuazione dell’agenda digitale sotto la guida del &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/chi-siamo/ministro/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione e la trasformazione digitale Paola Pisano&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La campagna di &lt;em&gt;hiring&lt;/em&gt; in corso è una chiamata a tutti quei talenti con &lt;strong&gt;provate competenze tecnologiche e informatiche&lt;/strong&gt;, pronti a mettersi in gioco per un progetto ambizioso di trasformazione del Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nella pagina &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/amministrazione-trasparente/selezione-del-personale/reclutamento-del-personale/lavora-con-noi/&quot;&gt;lavora con noi&lt;/a&gt; sono specificate le posizioni aperte, i requisiti richiesti ed è disponibile un form per sottoporre la propria candidatura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È possibile inviare la propria candidatura &lt;strong&gt;entro lunedì 24 febbraio&lt;/strong&gt;. Tutti i curricula saranno valutati, e i candidati più in linea con i requisiti della selezione saranno convocati per un colloquio conoscitivo.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@nkachanovskyyy?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Nikita Kachanovsky&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/s/photos/hiring?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Ancora due settimane di tempo per inviare la propria candidatura al Dipartimento per la trasformazione digitale.</summary></entry></feed>