<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://innovazione.gov.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://innovazione.gov.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-12-18T09:38:46+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/feed.xml</id><title type="html">Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione</title><entry xml:lang="it"><title type="html">2025: Presentazione Piano Nazionale Innovazione</title><link href="https://innovazione.gov.it/presentazione-piano-innovazione/" rel="alternate" type="text/html" title="2025: Presentazione Piano Nazionale Innovazione" /><published>2019-12-17T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-17T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/presentazione-piano-innovazione</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/presentazione-piano-innovazione/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il Ministro Paola Pisano presenta la visione e la strategia che guideranno lo sviluppo tecnologico, inclusivo e sostenibile del Paese. Interviene il Premier Giuseppe Conte&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=6IY7agL5p-4&quot; style=&quot;font-size: 20px&quot;&gt;Guarda la diretta streaming →&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/docs/MID_Book_2025.pdf&quot; style=&quot;font-size: 20px&quot;&gt;Scarica il Piano “2025” →&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;L’innovazione e la digitalizzazione devono far parte di una riforma strutturale dello Stato che promuova la democrazia, l’uguaglianza, l’etica, la giustizia, e lo sviluppo incentrato sul rispetto dell’essere umano e del nostro pianeta. Sono questi i pilastri fondanti della visione e della strategia che &lt;strong&gt;Paola Pisano, Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione&lt;/strong&gt;, illustrerà nel corso dell’evento &lt;strong&gt;“2025: Piano Nazionale per l’Innovazione” domani, martedì 17 dicembre alle ore 17&lt;/strong&gt;, presso la Camera di Commercio di Roma, Sala del Tempio di Adriano, in Piazza di Pietra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alla presenza del Presidente del Consiglio dei ministri, &lt;strong&gt;Giuseppe Conte&lt;/strong&gt; e del Ministro degli Affari Esteri e della Cooperazione Internazionale &lt;strong&gt;Luigi Di Maio&lt;/strong&gt;, il Ministro Pisano presenterà i capisaldi dell’attività del suo dicastero, mostrando la propria idea di società digitale, fatta di servizi pubblici efficienti e semplici da usare. Insieme a un &lt;strong&gt;panel di ospiti moderati dal giornalista Alessio Jacona&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;il Ministro Pisano&lt;/strong&gt; racconterà le sfide al 2025 per concretizzare la visione di un Paese innovativo, con infrastrutture tecnologiche a supporto di un ecosistema sempre più capace di generare e attrarre innovazione sul piano economico e industriale, culturale e istituzionale. Descriverà, infine, le linee programmatiche alla base di uno sviluppo tecnologico inclusivo e sostenibile, al servizio delle persone e dei territori, attento alla formazione e alle competenze perché nessuno rimanga indietro.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Il Ministro Paola Pisano presenta la visione e la strategia che guideranno lo sviluppo tecnologico, inclusivo e sostenibile del Paese. Interviene il Premier Giuseppe Conte Guarda la diretta streaming → Scarica il Piano “2025” →</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Un punto di riferimento per l’innovazione</title><link href="https://innovazione.gov.it/un-punto-di-riferimento-per-l-innovazione/" rel="alternate" type="text/html" title="Un punto di riferimento per l’innovazione" /><published>2019-12-10T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/un-punto-di-riferimento-per-l-innovazione</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/un-punto-di-riferimento-per-l-innovazione/">&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;w-100&quot; src=&quot;/assets/images/posts/mid-logo.jpg&quot; alt=&quot;Logo del Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con questo post vi presentiamo il sito del &lt;a href=&quot;/it/chi-siamo/ministro/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione e la trasformazione digitale&lt;/a&gt; e del &lt;a href=&quot;/it/chi-siamo/dipartimento/&quot;&gt;Dipartimento per la trasformazione digitale&lt;/a&gt;. Il neonato portale - esattamente come la nostra struttura - è destinato &lt;strong&gt;a crescere, a evolversi, a riempirsi di contenuti&lt;/strong&gt;.&lt;!-- MORE --&gt; Ma già in questa prima fase lo abbiamo progettato in linea con le caratteristiche del nostro team, ovvero:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;un “&lt;strong&gt;centro di competenze&lt;/strong&gt;” su innovazione e digitalizzazione, dove soggetti pubblici e privati o dei normali cittadini possono trovare linee guida, standard e strumenti per lo sviluppo, l’utilizzo e l’integrazione di servizi digitali e per l’innovazione;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;un &lt;strong&gt;canale autorevole di informazioni&lt;/strong&gt;, dove conoscere le principali novità che riguardano il mondo dell’Innovazione e della trasformazione digitale;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;un punto di accesso unico per conoscere &lt;strong&gt;come utilizzare o contribuire&lt;/strong&gt; allo sviluppo di piattaforme, servizi e progetti.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Oltre a raccontare le strutture, i progetti e la missione del Ministro e del Dipartimento, il nuovo sito si rivolge:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/it/innovazione-per-la-pubblica-amministrazione/&quot;&gt;alla Pubblica Amministrazione&lt;/a&gt;, con una serie di notizie, risorse, e informazioni per l’integrazione delle piattaforme abilitanti e per favorire le indicazioni del &lt;a href=&quot;https://pianotriennale-ict.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Piano Triennale per la trasformazione digitale dei servizi pubblici&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/it/innovazione-per-le-imprese/&quot;&gt;alle imprese&lt;/a&gt;, verso cui vogliamo offrire un canale di accesso prioritario alle informazioni e alle opportunità per le aziende che vogliono puntare sull’innovazione;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/it/innovazione-per-i-cittadini/&quot;&gt;ai cittadini&lt;/a&gt;, che sono al centro del processo di trasformazione del Paese e che possono trovare risorse, notizie e opportunità per scoprire il volto migliore dei servizi pubblici in Italia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;lavora-con-noi&quot;&gt;Lavora con noi!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il nostro sito è anche il punto di accesso per la “chiamata ai talenti” che stiamo facendo in queste settimane, per trovare persone cariche di esperienza e motivazione, che vogliano mettersi in gioco per i prossimi anni in questo progetto ambizioso di cambiamento per il Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per saperne di più:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/it/cosa-facciamo/missione/&quot;&gt;leggi la nostra visione di “Un Paese di cui andare fieri”&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/it/amministrazione-trasparente/selezione-del-personale/reclutamento-del-personale/lavora-con-noi/&quot;&gt;guarda tutte le posizioni aperte&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Con questo post vi presentiamo il sito del Ministro per l’innovazione e la trasformazione digitale e del Dipartimento per la trasformazione digitale. Il neonato portale - esattamente come la nostra struttura - è destinato a crescere, a evolversi, a riempirsi di contenuti.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">IO, l’app dei servizi pubblici</title><link href="https://innovazione.gov.it/io-l-app-dei-servizi-pubblici/" rel="alternate" type="text/html" title="IO, l'app dei servizi pubblici" /><published>2019-12-08T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-08T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/io-l-app-dei-servizi-pubblici</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/io-l-app-dei-servizi-pubblici/">&lt;div class=&quot;responsive-embed&quot;&gt;

&lt;iframe title=&quot;Video Progetto IO, l'app dei servizi pubblici&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/nD9q8cPIlwg&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;IO &lt;a href=&quot;https://io.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;io.italia.it&lt;/a&gt; è il progetto sviluppato per portare i servizi pubblici negli smartphone dei cittadini tramite un’unica app. In questo video, insieme a Matteo De Santi, responsabile del #progettoIO, voglio darvi un assaggio di cosa è possibile fare con questa app, che migliaia di persone stanno già testando in versione beta in diverse città d’Italia.&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;L’app IO propone una nuova visione dei servizi pubblici, mettendo le persone e i loro bisogni al centro. Fino ad oggi, il cittadino ha sempre dovuto scoprire da solo quali servizi digitali eroga ciascun ente, districandosi tra molti siti e app diverse per capire quale risponde alla propria esigenza. Con IO, invece, sono gli enti a informare il cittadino, inviandogli messaggi semplici e personalizzati direttamente sullo smartphone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In pratica, tramite la stessa app, ogni pubblica amministrazione può contattare un cittadino, ad esempio:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;per avvisarlo di una scadenza: ad esempio, di un documento o di un tributo, che sarà possibile pagare in pochi clic dal telefono&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;per ricordargli un appuntamento&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;per mandargli un riepilogo dei propri dati&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;per inviargli un certificato o qualunque altro documento&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;per informare un genitore di nuovo servizio scolastico e molto altro…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tra qualche mese IO sarà a disposizione di tutti i cittadini sugli store online: per non farsi trovare impreparati, ora tocca ai Comuni, alle Regioni e a tutti gli Enti centrali portare subito i propri servizi digitali sull’app. Ecco una guida su come fare: &lt;a href=&quot;https://io.italia.it/guidaenti&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;io.italia.it/guidaenti&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">IO io.italia.it è il progetto sviluppato per portare i servizi pubblici negli smartphone dei cittadini tramite un’unica app. In questo video, insieme a Matteo De Santi, responsabile del #progettoIO, voglio darvi un assaggio di cosa è possibile fare con questa app, che migliaia di persone stanno già testando in versione beta in diverse città d’Italia.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Identità digitale gratuita</title><link href="https://innovazione.gov.it/identit%C3%A0-digitale-gratuita/" rel="alternate" type="text/html" title="Identità digitale gratuita" /><published>2019-12-02T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/identit%C3%A0-digitale-gratuita</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/identit%C3%A0-digitale-gratuita/">&lt;div class=&quot;responsive-embed&quot;&gt;

&lt;iframe title=&quot;Video L'Identità Digitale&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/tY_QjvW-bto&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Con l’identità digitale unica e gratuita i cittadini potranno avere accesso a tutti i servizi digitali della PA e dei privati. Per questo abbiamo presentato un emendamento alla Legge di Bilancio.&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Con l’identità digitale unica e gratuita i cittadini potranno avere accesso a tutti i servizi digitali della PA e dei privati. Per questo abbiamo presentato un emendamento alla Legge di Bilancio.</summary></entry></feed>