<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://innovazione.gov.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://innovazione.gov.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-05-14T14:25:13+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/feed.xml</id><title type="html">Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione</title><entry xml:lang="it"><title type="html">Immuni: tutto quello che c’è da sapere e le risposte del Dipartimento</title><link href="https://innovazione.gov.it/Immuni-tutto-quello-che-ce-da-sapere/" rel="alternate" type="text/html" title="Immuni: tutto quello che c’è da sapere e le risposte del Dipartimento" /><published>2020-05-11T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-11T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/Immuni-tutto-quello-che-ce-da-sapere</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/Immuni-tutto-quello-che-ce-da-sapere/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;La raccolta completa dei documenti, le news, gli interventi, i chiarimenti sul processo che, dalla nascita della Call “Innova per l’Italia” e la costituzione della Task Force Data Driven,  ha portato alla scelta della app Immuni.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Pubblichiamo tutte i documenti e le informazioni che riguardano il processo di selezione della soluzione tecnologica denominata Immuni, che, sotto forma di app da scaricare liberamente da parte dei cittadini, contribuirà, attraverso un meccanismo di digital Contact tracing che preserverà la privacy e la sicurezza dei dati, al contenimento della pandemia. Troverete i documenti ufficiali, i testi delle Audizioni della Ministra Pisano in Parlamento, le news via via prodotte e le risposte alle domande che ci hanno posto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tutta la documentazione&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
La &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/nasce-la-task-force-italiana-per-l-utilizzo-dei-dati-contro-l-emergenza-covid-19/&quot;&gt;nascita e la composizione della Task Force&lt;/a&gt; Data Driven&lt;br /&gt;
Le &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/task-force-dati-le-relazioni-delle-attivita-dei-gruppi-che-hanno-valutato-le-app/&quot;&gt;relazioni&lt;/a&gt; della Task Force&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/un-aggiornamento-sull-applicazione-di-contact-tracing-digitale-per-l-emergenza-coronavirus/&quot;&gt;Aggiornamento&lt;/a&gt; sulla app Immuni&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/ covid-19-l-audizione-in-senato-del-ministro-paola-pisano-sull-uso-delle-nuove-tecnologie-e-della-rete-per-il-contrasto-all-emergenza-sanitaria/&quot;&gt;Audizione della Ministra Pisano&lt;/a&gt; al Senato della Repubblica&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/covid-19-e-innovazione-tecnologica-audizione-del-ministro-paola-pisano-alla-camera-dei-deputati/&quot;&gt;Audizione della Ministra Pisano&lt;/a&gt; alla Camera dei Deputati&lt;br /&gt;
La Call &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/innova-per-l-Italia-la-tecnologia-e-l-innovazione-in-campo-contro-l-emergenza-covid-19/&quot;&gt;Innova per l’Italia&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
La &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/telemedicina-e-sistemi-di-monitoraggio-una-call-per-tecnologie-per-il-contrasto-alla-diffusione-del-covid-19/&quot;&gt;Fast call&lt;/a&gt; del 23 marzo&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Immuni FAQ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cos’è Immuni?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Immuni è un’app che ci aiuterà a combattere le epidemie, a partire da quella del COVID-19. L’app si propone di allertare gli utenti potenzialmente contagiati il prima possibile, anche quando sono asintomatici o hanno sintomi lievi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Come funziona il tracciamento di prossimità di Immuni?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Il sistema di tracciamento di prossimità di Immuni mira ad allertare l’utente quando questo è stato esposto a un utente potenzialmente contagioso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il sistema è basato sul Bluetooth Low Energy e non utilizza dati di geolocalizzazione di alcun genere, inclusi quelli del GPS. L’app non raccoglie alcun dato identificativo dell’utente, quali nome, cognome, data di nascita, indirizzo, numero di telefono o indirizzo email. Pertanto, l’app riesce a determinare che un contatto fra due utenti è avvenuto, ma non chi siano effettivamente i due utenti o dove il contatto sia avvenuto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come funziona il sistema:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Una volta installata dall’utente A, l’app fa sì che il suo smartphone emetta continuativamente un segnale Bluetooth Low Energy. Il segnale include un identificativo di prossimità. Lo stesso vale per l’utente B. Quando A si avvicina a B, gli smartphone dei due utenti registrano nella propria memoria l’identificativo di prossimità dell’altro, tenendo quindi traccia di quel contatto, incluso quanto è durato approssimativamente e a che distanza erano i dispositivi dei due utenti.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Supponiamo che, successivamente, l’utente B risulti positivo al COVID-19. Con l’aiuto di un operatore sanitario, B potrà caricare su un server delle chiavi crittografiche dalle quali si può derivare il suo identificativo di prossimità.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Per ogni utente, l’app scarica periodicamente dal server le nuove chiavi crittografiche caricate dagli utenti che sono risultati positivi al virus, deriva i loro identificativi di prossimità e controlla se qualcuno di quegli identificativi corrisponde a quelli registrati nella memoria dello smartphone nei giorni precedenti. In questo caso, l’app dell’utente A troverà l’identificativo casuale di B, verificherà se la durata e la distanza del contatto siano state tali da aver potuto causare un contagio e, se sì, allerterà A.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Si noti che gli identificativi di prossimità sono generati del tutto casualmente, senza contenere alcuna informazione sul dispositivo o l’utente. Inoltre, sono modificati diverse volte ogni ora. Questo rende pressoché impossibile per un malintenzionato sfruttarli per tracciare in qualche modo gli spostamenti di un utente. Queste sono solo alcune delle tante misure implementate da Immuni per proteggere al meglio la privacy degli utenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’app traccia i miei spostamenti?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Assolutamente no. Il tracciamento di prossimità di Immuni si basa sul Bluetooth Low Energy e non raccoglie dati di geolocalizzazione di alcun genere, inclusi quelli del GPS. Immuni non è in grado di sapere dove vai o chi incontri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Come viene tutelata la mia privacy?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Immuni è stata sviluppata ponendo grandissima attenzione alla tutela della privacy degli utenti.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;I tuoi dati non lasciano mai il tuo smartphone, se non nel caso in cui dovessi risultare positivo al COVID-19 a seguito di un esame. In qual caso, la decisione di caricare sul server i dati necessari ad allertare gli utenti a rischio di contagio sarebbe comunque tua.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’app non raccoglie alcun dato personale che consentirebbe di svelare la tua identità. Per esempio, non ti chiede il tuo nome, cognome, età, indirizzo, numero di telefono o indirizzo email.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’app non raccoglie alcun dato di geolocalizzazione, inclusi i dati del GPS. I tuoi spostamenti non sono tracciati in alcun modo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’identificativo di prossimità Bluetooth Low Energy trasmesso dall’app è generato in maniera casuale e non contiene alcuna informazione riguardo al tuo smartphone, né tantomeno riguardo a te. Inoltre, questo identificativo cambia svariate volte ogni ora, rendendo praticamente impossibile per un ipotetico malintenzionato sfruttare questa informazione per tracciare il tuo smartphone.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;I dati salvati sul tuo smartphone sono criptati.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tutti i dati saranno cancellati il prima possibile e in ogni caso non oltre il 31 dicembre 2020.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;È il Ministero della salute a controllare i dati.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;I dati sono salvati su server in Italia e gestiti da soggetti pubblici.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il codice è open source?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
La massima trasparenza è un valore fondante per il progetto. Riteniamo che rendere il codice accessibile a tutti sia importante per almeno due motivi:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Aiuta a guadagnare e mantenere la fiducia degli utenti.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Permette a tanti esperti di fornire consigli utili a migliorare Immuni.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Come sono stati selezionati Immuni e Bending Spoons fra le possibili alternative?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Il 24 Marzo 2020, il Ministero per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione, in collaborazione con il Ministero della salute, ha pubblicato una &lt;em&gt;fast call for proposals&lt;/em&gt; per la presentazione di alcune proposte di soluzioni tecnologiche finalizzate a combattere il COVID-19. Inoltre, con il supporto dell’Istituto Superiore di Sanità e dell’Organizzazione Mondiale della Sanità, è stata selezionata una task force di esperti in diversi campi rilevanti. La &lt;em&gt;fast call for proposals&lt;/em&gt; è stata chiusa il 26 Marzo. La task force ha poi valutato diverse centinaia di proposte. È stato proprio a seguito di questo processo che Immuni e Bending Spoons S.p.A. sono stati selezionati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bending Spoons viene pagata per Immuni?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Bending Spoons S.p.A. non viene pagata in alcun modo per Immuni:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ha concesso a titolo gratuito alla Presidenza del Consiglio dei Ministri una licenza perpetua, irrevocabile e senza limitazioni su tutto il codice, le grafiche, i testi e la documentazione sviluppati per Immuni.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bending Spoons S.p.A. si è poi impegnata a supportare il progetto a titolo completamente gratuito nei mesi successivi—sempre dal punto di vista del design e dello sviluppo software—qualora ce ne fosse bisogno.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Immuni è gestito dal Governo?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Sì. Immuni è un progetto gestito dal governo, che si avvale di una licenza perpetua, irrevocabile e senza limitazioni su tutto il codice, le grafiche, i testi e la documentazione fornita a titolo gratuito da Bending Spoons S.p.A.&lt;br /&gt;
Per conto del governo, lavorano al progetto le società pubbliche SoGEI S.p.A. e PagoPA S.p.A.&lt;br /&gt;
Bending Spoons S.p.A. continua a fornire un contributo nel design e nello sviluppo del software, con un ruolo di supporto, sempre a titolo completamente gratuito, e senza autorità decisionale o accesso ai dati degli utenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cosa succede se l’app non viene scaricata da un numero sufficiente di persone? Sarà inutile?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
No. Sappiamo che più persone usano Immuni, più l’app può essere efficace nell’aiutarci a limitare la diffusione del COVID-19 e ad accelerare il ritorno alla normalità. Tuttavia, anche se Immuni si rivelasse uno strumento insufficiente a contenere l’epidemia in maniera definitiva, potrà comunque contribuire a rallentarla, specialmente in combinazione alle altre misure implementate dal governo. Questo rallentamento, anche se minimo, ridurrà comunque la pressione sul Servizio Sanitario Nazionale, permettendo a più pazienti di ricevere cure appropriate e potenzialmente salvando molte vite. E nel frattempo la ricerca scientifica avanza verso un possibile vaccino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quali sono le informazioni personali che Immuni raccoglie? Chi può accedere ai miei dati?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Immuni non raccoglie alcun dato personale che consentirebbe di svelare la tua identità. Per esempio, non ti chiede il tuo nome, cognome, età, indirizzo, numero di telefono o indirizzo email.&lt;br /&gt;
Il sistema di tracciamento di prossimità è basato su Bluetooth Low Energy e l’app non raccoglie alcun dato di geolocalizzazione, inclusi i dati del GPS. L’app può riconoscere i contatti fra gli utenti, ma non l’identità degli utenti o il luogo dove questi contatti sono avvenuti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’app raccoglie i seguenti dati principali:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Le chiavi crittografiche che permettono di risalire agli identificativi di prossimità Bluetooth Low Energy che il tuo smartphone ha trasmesso agli smartphone degli altri utenti coi quali sei entrato in contatto. Questo serve per poterli allertare, nel caso tu dovessi in seguito risultare positivo al COVID-19.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gli identificativi di prossimità degli utenti coi quali sei entrato in contatto, oltre alla durata di quel contatto e alla distanza stimata fra i due smartphone durante il contatto. Questi dati consentono all’app di allertarti, nel caso uno di questi utenti dovesse in seguito risultare positivo al COVID-19.&lt;br /&gt;
Questi dati rimangono sul tuo smartphone. Avrai la possibilità di inviare le tue chiavi crittografiche e alcuni altri dati rilevanti per gli epidemiologi (quali la durata dei tuoi eventuali contatti con un utente contagioso) al server nel caso in cui un esame rivelasse che hai il COVID-19. In quel caso la scelta se inviare o meno questi dati sarà comunque tua. 
Il server è in Italia e gestito da soggetti pubblici. I dati sono controllati dal Ministero della salute.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I miei dati vengono condivisi da Immuni con altri siti o app? Vengono venduti o usati per fini pubblicitari?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Immuni non condivide i tuoi dati con nessun altro sito o app. I tuoi dati non vengono venduti a nessuno, né usati per alcuno scopo commerciale, inclusa la pubblicità. Il progetto non ha alcun fine di lucro, ma nasce unicamente per aiutare a far fronte all’epidemia di COVID-19.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@nordwood?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;NordWood Themes&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/q8U1YgBaRQk&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">La raccolta completa dei documenti, le news, gli interventi, i chiarimenti sul processo che, dalla nascita della Call “Innova per l’Italia” e la costituzione della Task Force Data Driven, ha portato alla scelta della app Immuni.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Le domande sulla App Immuni della trasmissione Report</title><link href="https://innovazione.gov.it/app_Immuni_domande_di_report/" rel="alternate" type="text/html" title="Le domande sulla App Immuni della trasmissione Report" /><published>2020-05-11T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-11T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/app_Immuni_domande_di_report</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/app_Immuni_domande_di_report/">&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Come mai, nonostante la relazione finale sul contact tracing prodotta dal sottogruppo di lavoro 6 in seno alla task force, ritenesse opportuno il test in parallelo di due soluzioni tecnologiche individuate, nella nota del 10 aprile viene trasmessa alla Presidenza del Consiglio dei ministri la decisione di indicare la scelta dell’app Immuni per la realizzazione del sistema nazionale di contact tracing?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perché, come scritto nella relazione del gruppo 6, Immuni mostrava “maggiori garanzie di interoperabilità e anonimizzazione dei dati personali. Tale soluzione inoltre risulta essere ad uno stadio di sviluppo più avanzato della soluzione CovidApp.” Quindi la scelta dell’app Immuni è stata coerente rispetto alle conclusioni della task force, che aveva valorizzato gli aspetti di maggiore garanzia di tale soluzione sia sul piano operativo e della tutela della privacy sia sul piano della maturità e dello stadio più avanzato di sviluppo, facendo propendere per tale scelta come più rispondente alle attuali necessità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per rispondere a questa domanda è anche necessario ripercorrere brevemente il percorso che ci ha portato alla selezione di questa applicazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Ministero della salute, nell’ambito di interlocuzioni istituzionali anche con rappresentanti dell’Istituto Superiore di Sanità (ISS) e dell’Organizzazione Mondiale della Sanità (OMS), ha chiesto al Ministro Pisano la disponibilità a collaborare nella ricerca e definizione di un percorso che consentisse in tempi rapidi la realizzazione di un sistema nazionale per il contact tracing. Il Ministro Pisano ha quindi messo a disposizione le risorse e le competenze del Dipartimento per la trasformazione digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È stata dunque avviata una chiamata pubblica per l’invio di proposte tecnologiche utili allo scopo e, allo stesso tempo, è stata costituita una task-force, composta da esperti di chiara fama che potessero osservare e studiare il fenomeno generale dell’analisi dei dati con un approccio interdisciplinare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nell’ambito della task force si è previsto che la soluzione di contact tracing venisse valutata da due appositi sottogruppi: il n. 6 denominato “Tecnologie per il governo dell’emergenza” e il n. 8 su “Profili giuridici della gestione dei dati connessa all’emergenza”. Senza ritardo avrebbero dovuto esaminare le 319 proposte e soluzioni tecnologiche pervenute. I sottogruppi hanno lavorato in piena autonomia con le modalità e i risultati riportati nelle relazioni che hanno sottoposto all’attenzione del Ministro Pisano per le valutazioni finali e che il Ministro ha successivamente reso note alla Commissione Lavori pubblici del Senato e subito dopo pubblicato sul sito istituzionale del Dipartimento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;All’esito delle sue valutazioni tecniche, il Sottogruppo n. 6 ha concluso le sue attività, giungendo all’individuazione di due sole soluzioni tecnologiche, ritenute teoricamente valide per essere sviluppate e testate a scopo di implementazione nell’attuale situazione emergenziale. Si tratta in appunto di: Immuni e CovidApp.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuttavia, all’esito della sua analisi comparativa, la stessa task force ha formulato il seguente giudizio conclusivo:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“La soluzione Immuni utilizza la tecnologia sviluppata dal Consorzio Progetto Europeo PEPP-PT, promettendo quindi maggiori garanzie di interoperabilità e anonimizzazione dei dati personali. Tale soluzione inoltre risulta essere ad uno stadio di sviluppo più avanzato della soluzione CovidApp.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A valle del lavoro e delle conclusioni della task force, sono state compiute poi ulteriori verifiche e interlocuzioni condivise con diversi soggetti istituzionali, deputati a valutare, ciascuno per le proprie competenze, gli aspetti e le esigenze del sistema e dell’applicazione di &lt;em&gt;contact tracing&lt;/em&gt; nel campo sanitario, della sicurezza nazionale, della protezione dei dati personali, dell’architettura tecnologica e di sviluppo. 
Ed è stato all’esito di tali interlocuzioni che sono emerse ulteriori esigenze, condivise con tutti i soggetti istituzionali deputati a supportare la scelta da intraprendere, quali quelle legate all’urgenza di procedere e dunque l’inopportunità di uno sviluppo contemporaneo di due soluzioni (immuni e covid-app), la necessità di utilizzare una piattaforma pubblica, ubicata su territorio nazionale e gestita da soggetto pubblico; la necessità di un’approfondita verifica del codice sorgente offerto dallo sviluppatore selezionato; la necessità di definire in modo chiaro la &lt;em&gt;governance&lt;/em&gt; del progetto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;All’esito di tale complesse interlocuzioni, verifiche e valutazioni, il Ministro Pisano e il Ministro Speranza  hanno comunicato al Presidente del Consiglio dei Ministri la scelta dell’app Immuni, accompagnando ovviamente tale comunicazione con l’invio di tutte le relazioni e gli atti di valutazione compiuti dalla task force.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In particolare, la scelta dell’app Immuni è stata coerente rispetto alle conclusioni della task force, che aveva valorizzato gli aspetti di maggiore garanzia di tale soluzione sia sul piano operativo e della tutela della privacy sia sul piano della maturità e dello stadio più avanzato di sviluppo, facendo propendere per tale scelta come più rispondente alle attuali necessità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una volta scelta l’app Immuni, tale ipotesi – e, in particolare – la compagine societaria del proponente, è stata verificata – sul piano della sicurezza nazionale – ed è emerso che, a riguardo, non vi fossero situazioni ostative all’utilizzo dell’app e della soluzione sviluppata dalla Bending Spoons S.p.a.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infine, è stata altresì introdotta una specifica norma primaria, all’articolo 6 nel decreto-legge 30 aprile 2020, n. 29, sulla quale il Garante della protezione dei dati personali ha espresso parere favorevole:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;istituisce la piattaforma unica nazionale per il sistema di allerta del rischio di contagio da Covid-19, da attivare su base volontaria;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;individua quale titolare del trattamento dei dati personali il Ministero della Salute;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;impone l’adozione di misure tecniche e organizzative idonee a garantire un livello di sicurezza adeguato ai rischi elevati per i diritti e le libertà degli interessati, sentito il Garante e nel rispetto delle norme sulla privacy;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;impone che, prima dell’installazione dell’app, gli utenti ricevano informazioni chiare e trasparenti;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;limita i dati personali raccolti dall’app di contact tracing a quelli strettamente necessari ad avvisare gli utenti dell’applicazione;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;impone che il trattamento effettuato per allertare i contatti riguardi solo i dati di prossimità dei dispositivi, resi anonimi oppure pseudonimizzati, con esclusione in ogni caso della geolocalizzazione dei singoli utenti;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;prescrive che i dati relativi ai contatti stretti siano conservati per il periodo strettamente necessario al trattamento e che gli stessi dati siano cancellati in modo automatico alla scadenza del termine;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;vieta che i dati raccolti possano essere trattati per finalità diverse da quelle di allerta delle persone;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;vieta che il mancato utilizzo dell’app possa in qualsiasi modo pregiudicare i cittadini e chiarisce che il sistema di tracciamento integra e non sostituisce gli ordinari sistema in essere;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;prevede la titolarità pubblica della piattaforma del sistema di tracciamento dei contatti;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;impone che la piattaforma sia sviluppata esclusivamente con infrastrutture localizzate sul territorio nazionale e gestite dalla società pubblica Sogei S.p.A., interamente partecipata dal Ministero dell’economia e delle finanze;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;prevede che i programmi informatici di titolarità pubblica sviluppati per la realizzazione della piattaforma e l’utilizzo dell’applicazione di tracciamento siano resi disponibili e rilasciati sotto licenza aperta e verificabile da chiunque;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;fissa l’interruzione dell’utilizzo della piattaforma e del trattamento dei dati personali alla data di cessazione dello stato di emergenza disposto con delibera del Consiglio dei ministri del 31 gennaio 2020, e comunque non oltre il 31 dicembre 2020;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;impone che entro la medesima data tutti i dati personali trattati debbano essere cancellati o resi definitivamente anonimi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Come mai è stato affidato un compito così delicato a un’azienda sicuramente leader nel settore delle app, ma focalizzata solo su app ludiche, alcune della quali, in passato, eliminate dall’App store perché non rispettava le direttive di Apple?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La soluzione tecnologica proposta Bending Spoons è stata selezionata in una call per idee chiamata “&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/innova-per-l-Italia-la-tecnologia-e-l-innovazione-in-campo-contro-l-emergenza-covid-19/&quot;&gt;Innova per l’Italia&lt;/a&gt;” che ha visto la partecipazione di oltre 2.000 aziende.&lt;br /&gt;
All’interno di questo programma la “fast call” che abbiamo pubblicato riguardava i servizi di &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/telemedicina-e-sistemi-di-monitoraggio-una-call-per-tecnologie-per-il-contrasto-alla-diffusione-del-covid-19/&quot;&gt;telemedicina e data analysis&lt;/a&gt; per il monitoraggio, è stata aperta da martedì 24 marzo ore 13 a giovedì 26 marzo ore 13 e ha coperto la necessità di scouting e analisi su questi temi.&lt;br /&gt;
In particolare, la scelta dell’app Immuni aveva tre caratteristiche estremamente convincenti: Utilizzando il know-how e il codice derivanti dal lavoro del consorzio PEPP - PT, che, all’epoca, riuniva i maggiori centri di ricerca europei, con competenze epidemiologiche, di cybersecurity e informatiche. Tale consorzio  mirava a garantire la migliore interoperabilità e le migliori soluzioni per la tutela della privacy nello sviluppo di soluzioni di Digital Contact tracing. Inoltre, anche molti Stati membri dell’UE, tra cui il nostro guardavano con attenzione a questo consorzio e al suo lavoro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dal momento che inizialmente l’azienda Bending Spoons S.p.A. era parte del consorzio Pepp-pt e che, invece, dalle dichiarazioni rese dal ministro Pisano in audizione alla Camera, si evince che l’app di tracciamento Immuni utilizzerà un protocollo decentrato, chi sta ora, effettivamente, sviluppando la tecnologia dell’applicazione? Se ne stanno occupando direttamente le società pubbliche Sogei e PagoPA? In che modo sono entrate a far parte della gestione e dello sviluppo dell’app? Che tipo di protocollo sarà sviluppato?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una volta che Bending Spoons ci ha consegnato il suo codice, siamo entrati in una nuova fase di lavoro, nella quale abbiamo riesaminato anche insieme a PagoPA e SoGEI tutta la soluzione, rivedendo ogni singola scelta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In particolare, dopo l’annuncio della soluzione di Apple e Google avvenuto a valle della valutazione della task force, abbiamo ritenuto opportuno valutare tale soluzione perché risolutiva di molti dei problemi tecnici riscontrati su tutte le soluzioni valutate dalla task force. Su tale soluzione è poi  ricaduta la nostra scelta, infatti oggi Immuni utilizza il framework di Apple e Google Exposure Notification ovvero un sistema cosiddetto decentralizzato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al lavoro di messa a punto del progetto stanno ovviamente partecipando tutti gli attori istituzionali coinvolti, secondo le rispettive competenze.
Per quanto riguarda le necessarie attività di verifica del codice sorgente dell’applicazione, di condivisione dello stesso in modalità open source, di analisi e sviluppo dell’applicazione, di diffusione dell’app negli store, di installazione e gestione del back-end della stessa app, sono coinvolte Bending Spoons insieme e sotto la direzione di SoGEI e PagoPA e con il supporto del Dipartimento per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tra i documenti resi pubblici dalla task force, la relazione sui Profili giuridici indica chiaramente che l’app Immuni vede tra i suoi proponenti la società Bending Spoons S.p.A., unitamente a GeoUniq, Centro medico Santagostino, Jakala e Arago. L’app utilizzerà la tecnologia di tracciamento dei contatti Arago?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Né GeoUniq né Jakala hanno progettato o sviluppato l’app. Nessuna di queste società ha legami con Bending Spoons e non è coinvolta nello sviluppo, non ha e non avrà accesso a dati di nessun tipo. Comunque l’app non genererà altri dati se non quelli utili al contact tracing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le due società insieme al Centro Medico Santagostino erano state coinvolte nel progetto in una fase iniziale (fino al momento della fast call), mettendo a disposizione le loro competenze nel caso potessero risultare utili. La versione di immuni presentata nella fast call non aveva funzionalità legate a tali competenze—la documentazione si limitava a suggerirle come possibili espansioni future. Da allora Bending Spoons ha smesso di collaborare con queste società.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per la versione di Immuni presentata alla fast call, Arago fornì solo il modulo Android che gestiva la comunicazione Bluetooth (ora quella componente è fornita da Google a livello di sistema operativo). Tutto il resto del codice (che era la stragrande maggioranza) era stato sviluppato da Bending Spoons.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nella stessa relazione di cui sopra si legge anche che sotto il profilo della sicurezza informatica la società proponente non ha fornito report in merito a test di sicurezza sulle applicazioni o sui server in uso. Sono stati condotti questi test? È possibile visionare il report sui test di sicurezza?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le usuali e già previste analisi di sicurezza sono iniziate con il processo di sviluppo proprio dalla revisione del design architetturale della soluzione e continueranno con la revisione del codice di tutte le componenti, il vulnerability assessment ed infine i penetration tests che saranno condotti con la massima cura e attenzione. Riteniamo inoltre sia necessario svolgere una valutazione del rischio complessiva tenendo in considerazione anche gli aspetti organizzativi e di gestione dell’intera piattaforma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quando sarà rilasciato il codice sorgente dell’app? E quando sarà possibile scaricarla?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apple e google rilasceranno la versione del sistema operativo con il framework di Exposure Notification intorno al 15 maggio p.v. L’obiettivo è  rilasciare l’app intorno alla fine di maggio e al momento stiamo rispettando “la tabella di marcia” che ci siamo dati per essere pronti non appena la versione del sistema operativo sarà rilasciata dalle due società. Il codice sorgente sarà rilasciato su github come tutti i nostri progetti, sarà scaricabile dopo i test come in ogni progetto di questo tipo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Siete al corrente che tra i soci finanziatori della società Bending Spoons, oltre a una partecipazione della StarTip di Gianni Tamburi e H14 dei Berlusconi, c’è anche un fondo con capitale asiatico?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una volta scelta l’app Immuni, tale ipotesi – e, in particolare – la compagine societaria del proponente, è stata verificata – sul piano della sicurezza nazionale – ed è emerso che, a riguardo, non vi fossero situazioni ostative all’utilizzo dell’app e della soluzione sviluppata dalla Bending Spoons S.p.a.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per verificare i soci finanziatori di Bending Spoons è sufficiente una semplice visura camerale, dalla quale si evince che i soci fondatori, poco più che trentenni, detengono l’80% delle quote e il 90% di quelle con diritto di voto, che permettono loro di eleggere il consiglio di amministrazione nella sua interezza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Queste partecipazioni non destano preoccupazioni su un’eventuale raccolta dati da parte di terze app sviluppate sempre dalla società, dal momento che tra gli sviluppatori ci sono compagnie, come Jakala e Geouniq che hanno centrato il proprio business proprio sul data analytics?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Né GeoUniq né Jakala hanno progettato o sviluppato l’app. Le due società erano state coinvolte nel progetto in una fase iniziale (fino al momento della fast call), mettendo a disposizione le loro competenze nel caso potessero risultare utili. La versione di immuni presentata nella fast call non aveva funzionalità legate a tali competenze—la documentazione si limitava a suggerirle come possibili espansioni future. Dal allora Bending Spoons ha smesso di collaborare, dal punto di vista tecnico, con queste società.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Né GeoUniq né Jakala hanno mai avuto e mai avranno accesso ai dati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Come mai già lo scorso 18 marzo, una settimana prima dell’avvio della fast call lanciata da Innova per l’Italia che avrebbe scelto, soltanto il 10 aprile, l’app Immuni come la più adatta per il contact tracing, l’amministratore delegato del centro medico Santagostino Luca Foresti, sulle pagine del Corriere della Sera, affermava di essere già in contatto con il ministero guidato da Paola Pisano “che ci ha dato il suo supporto?”. A che cosa si stava riferendo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luca Foresti aveva contattato direttamente il MID in data tramite email. Il Dipartimento ha ritenuto utile ascoltarlo, come chiunque abbia, in quei momenti, manifestato interesse e impegno ad aiutare il nostro Paese in una fase di grave difficoltà. In quell’occasione vennero presentate alcune possibili idee per utilizzare la tecnologia a supporto dell’emergenza sanitaria.  Abbiamo confermato massima disponibilità anche con un una comunicazione del Ministro. Crediamo sia doveroso per le istituzioni sostenere chi si renda disponibile gratuitamente per il bene del Paese, suggerirgli il percorso corretto e contribuire ad abbattere qualsiasi barriera perché questo possa avvenire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il 20 marzo abbiamo lanciato “Innova per l’Italia”, un programma che invita aziende, università, enti e centri di ricerca pubblici e privati, associazioni, cooperative, consorzi, fondazioni e istituti a fornire un contributo nell’ambito dei dispositivi per la prevenzione, la diagnostica e il monitoraggio per il contenimento e il contrasto del diffondersi del Coronavirus (SARS-CoV-2) sull’intero territorio nazionale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;All’interno del programma Innova per l’Italia sono state anche aperte delle “call to action” specifiche e di breve durata che rispondevano alle esigenze di altri enti e istituzioni (es. Ministeri, Protezione civile, ecc) nei tre ambiti di riferimento del programma. In questa pagina pubblicheremo di volta in volta gli avvisi per altre call di servizi e tecnologie in ambiti specifici.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La “fast call” che abbiamo pubblicato riguardava &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/telemedicina-e-sistemi-di-monitoraggio-una-call-per-tecnologie-per-il-contrasto-alla-diffusione-del-covid-19/&quot;&gt;i servizi di telemedicina e data analysis&lt;/a&gt; per il monitoraggio, è stata aperta da martedì 24 marzo ore 13 a giovedì 26 marzo ore 13 e ha visto 318 proposte tra cui quella di Bending Spoons che è stata valutata da una task force di profili indipendenti &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/DM-task-force/&quot;&gt;https://innovazione.gov.it/DM-task-force/&lt;/a&gt; con una relazione pubblica sul sito.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-left&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/Immuni-tutto-quello-che-ce-da-sapere/&quot;&gt;&amp;lt;– Immuni tutto quello che c’è da sapere&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Le risposte ai quesiti posti dall’ANORC (Associazione Nazionale Operatori e Responsabili della Custodia di contenuti digitali) 24 aprile 2020</title><link href="https://innovazione.gov.it/app_Immuni_risposte_quesiti_anorc/" rel="alternate" type="text/html" title="Le risposte ai quesiti posti dall’ANORC (Associazione Nazionale Operatori e Responsabili della Custodia di contenuti digitali) 24 aprile 2020" /><published>2020-05-11T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-11T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/app_Immuni_risposte_quesiti_anorc</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/app_Immuni_risposte_quesiti_anorc/">&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perché il governo ha scelto di acquisire in licenza il software?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La società Bending Spoons S.p.a. che ha sviluppato la soluzione “Immuni”, con il contratto stipulato in data 16 aprile 2020, previa adozione dell’ordinanza del Commissario straordinario Arcuri n. 10/2020, per spirito di solidarietà e, quindi, al solo ed esclusivo scopo di fornire un proprio contributo, volontario e personale, utile per fronteggiare l’emergenza da COVID-19 in atto e contribuire alle azioni di contenimento che il Governo intende porre in essere, ha concesso la licenza d’uso aperta, gratuita, perpetua e irrevocabile del codice sorgente e di tutte le componenti dell’app “Immuni”, nonché si è impegnata, sempre gratuitamente e &lt;em&gt;pro bono&lt;/em&gt;, a completare gli sviluppi software necessari per la messa in esercizio del sistema nazionale di &lt;em&gt;contact tracing&lt;/em&gt; digitale, per la durata di sei mesi e comunque nel limite di 10.000 ore/uomo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La licenza open source sarà di tipo GPL, ricomprendendo tutti i codici sorgenti e le componenti del software, comprese le relative librerie, in modo da rendere il governo italiano completamente autonomo nel suo sviluppo e manutenzione?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il codice sorgente del sistema di contact tracing sarà rilasciato con licenza Open Source MPL 2.0, come software libero e aperto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quali saranno i &lt;ins&gt;flussi di dati personali&lt;/ins&gt; nell’applicazione e nella sottostante infrastruttura?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Sottogruppo “Profili giuridici della gestione dei dati connessa all’emergenza” (preposto alla valutazione dei vincoli normativi per l’utilizzazione e la condivisione dei dati personali nell’ambito delle soluzioni tecnologiche di contenimento) ha proceduto ad approfondite analisi e ha condiviso i primi risultati del proprio lavoro con il Garante per la protezione dei dati personali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel rispetto delle raccomandazioni emanate dalla Commissione Europea il 16 aprile 2020 in merito alle app per il tracciamento di prossimità, si utilizza un approccio tecnologico che permette all’app di espletare la sua funzione senza che siano raccolti dati identificativi degli utenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’app infatti &lt;ins&gt;NON&lt;/ins&gt; raccoglie i seguenti dati personali relativi all’utente che la scarica: nome e cognome, codice fiscale, indirizzo di residenza, numero telefonico, indirizzo email, dati di localizzazione e movimento e identità dei contatti presenti in rubrica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quali saranno i &lt;ins&gt;flussi di informazioni anonime&lt;/ins&gt; (indicando i criteri secondo cui  queste siano state stabilite anonime)?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono favorite le soluzioni che presentano maggiori garanzie di interoperabilità e anonimizzazione dei dati personali.&lt;br /&gt;
Con specifico riferimento al funzionamento, si precisa che l’applicazione non accede alla rubrica, non invia SMS e non chiede il numero di telefono all’utente. Una volta attivata, l’app scambia codici generati randomicamente con altri dispositivi che hanno installato l’app, grazie a segnali &lt;em&gt;Bluetooth Low Energy&lt;/em&gt;. Questi codici non permettono di risalire all’identità dell’utente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo scambio è bidirezionale: ogni &lt;em&gt;smartphone&lt;/em&gt; invia il proprio codice randomico e riceve i codici randomici degli smartphone nelle vicinanze, salvandoli nella propria memoria interna. Per rendere il sistema più sicuro, il codice randomico cambia frequentemente. Questo significa che, se anche uno smartphone incrociasse un dispositivo che aveva “visto” in precedenza, il codice randomico ricevuto sarebbe nel frattempo cambiato, impedendo a potenziali malintenzionati di manipolare il sistema per tracciare gli spostamenti di un utente, anche con metodi molto sofisticati, per esempio mettendo antenne Bluetooth in giro per la città.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Raggiunta la finalità perseguita, tutti i dati ovunque e in qualunque forma conservati, con l’eccezione di dati aggregati e pienamente anonimi a fini di ricerca o statistici, sono cancellati con conseguente garanzia assoluta per tutti i cittadini di ritrovarsi, dinanzi a soggetti pubblici e privati, nella medesima condizione nella quale si trovavano in epoca anteriore all’utilizzo della soluzione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I codici sorgente saranno pubblicati, in modo da rendere la soluzione riutilizzabile e, controllabile dalla collettività?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno dei presupposti essenziali delle valutazioni e considerazioni poste alla base della scelta dell’app è che l’intero sistema integrato di &lt;em&gt;contact tracing&lt;/em&gt; sia interamente gestito da uno o più soggetti pubblici e che il suo codice sia aperto e suscettibile di revisione da qualunque soggetto indipendente voglia studiarlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’applicazione è stata selezionata e valutata anche sotto l’aspetto dell’accessibilità secondo quanto prevede la normativa nazionale attualmente in vigore?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’app è stata progettata secondo standard in campo epidemiologico, di sicurezza informatica e accessibilità per i disabili.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Saranno resi pubblici i contratti &lt;ins&gt;stipulati con il fornitore&lt;/ins&gt;? Si conferma che l’intera operazione – ivi comprese le attività di sviluppo e manutenzione – possa essere considerata a titolo &lt;ins&gt;gratuito&lt;/ins&gt;?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I contratti con i fornitori non sono nella nostra disponibilità, essendo stipulati dal Commissario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si intende adottare un sistema &lt;ins&gt;decentralizzato&lt;/ins&gt; ispirato al protocollo DP3T o &lt;ins&gt;centralizzato&lt;/ins&gt; ispirato al protocollo PEPP-PT?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il sistema di &lt;em&gt;contact tracing&lt;/em&gt;, se verrà adottato, dovrà tenere in considerazione l’evoluzione dei sistemi internazionali, oggi ancora non completamente definiti (PEPP-PT, Decentralised Privacy Preserving Proximity Tracing - DP-3T e ROBERT), e in particolare i modelli annunciati da Apple e Google.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il funzionamento del  tracciamento di prossimità si basa esclusivamente sulla tecnologia &lt;em&gt;Bluetooth Low Energy&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questa scelta di progettazione ha due vantaggi rispetto all’approccio legato alla geolocalizzazione:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;è più precisa, in quanto la tecnologia individua solo dispositivi nel raggio di pochi metri e ignora gli altri. Questo permette di evitare di notificare utenti in realtà non a rischio perché non sono entrati in un raggio abbastanza ristretto rispetto a un utente positivo;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;rispetta maggiormente la privacy, in quanto evita di localizzare l’utente. L’app è in grado di determinare che è avvenuto un contatto stretto fra due utenti ma non il luogo in cui esso è avvenuto.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quando saranno forniti i dettagli su &lt;ins&gt;finalità e modalità di trattamento&lt;/ins&gt;, sui tempi di &lt;ins&gt;conservazione&lt;/ins&gt;, sulla tipologia di &lt;ins&gt;dati trattati&lt;/ins&gt;, sulle modalità di &lt;ins&gt;pseudonimizzazione&lt;/ins&gt;, sulla &lt;ins&gt;circolazione&lt;/ins&gt; e disponibilità fisica di questi dati, sulla relativa &lt;ins&gt;DPIA&lt;/ins&gt;?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’app è focalizzata sul tracciamento di prossimità (anche noto come tracciamento dei contatti) basato su tecnologia &lt;em&gt;Bluetooth Low Energy&lt;/em&gt;. Questo metodo non ricorre alla geolocalizzazione. Gli obiettivi dell’app sono:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Avvisare l’utente del suo stato di rischio, nel caso in cui sia stato esposto a un possibile contagio attraverso un contatto con un paziente positivo a COVID-19 oppure se presenta sintomi riconducibili a COVID-19;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Fornire all’utente tutte le informazioni necessarie per affrontare la situazione, ad esempio offrendo indicazioni sulla patologia e le azioni di sanità previste e fornendo i contatti del Dipartimento di prevenzione della propria ASL di riferimento.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;L’app recepisce pienamente i suggerimenti contenuti nelle raccomandazioni emanate dalla Commissione Europea il 16 aprile 2020 in merito alle app per il tracciamento di prossimità. In particolare, sfrutta un approccio tecnologico che permette all’app di espletare la sua funzione senza che siano raccolti dati identificativi degli utenti.&lt;br /&gt;
L’app invero non effettua operazioni di profilazione sugli utenti. È importante sottolineare che l’app è stata progettata in modo che, nella fase di tracciamento di prossimità, non possa essere trasformato da chi lo gestisce in uno strumento di sorveglianza o di limitazione della libertà degli utenti. L’app può pertanto essere installata in sicurezza, permettendo ai cittadini di riporvi la fiducia necessaria a garantirne l’ampia adozione.&lt;br /&gt;
L’app si basa sull’installazione volontaria da parte degli utenti e il suo funzionamento termina con la fase di emergenza, con la cancellazione di tutti i dati generati durante il suo funzionamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Come verrà gestito il &lt;ins&gt;divario digitale&lt;/ins&gt; che vede una fascia non trascurabile della popolazione sprovvista dei necessari dispositivi per poter scaricare l’app?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si intende porre in essere una campagna di sensibilizzazione al fine della maggiore adozione dell’applicazione ma anche una specifica campagna divulgativa tesa a illustrare il funzionamento dell’applicazione medesima, garantendo la partecipazione delle regioni e segnatamente dei sindaci, in modo da coinvolgere le amministrazioni più vicine ai cittadini.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-left&quot;&gt;&lt;a href=&quot;/Immuni-tutto-quello-che-ce-da-sapere/&quot;&gt;&amp;lt;– Immuni tutto quello che c’è da sapere&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Covid-19 e innovazione tecnologica, audizione del Ministro Paola Pisano alla Camera dei Deputati</title><link href="https://innovazione.gov.it/covid-19-e-innovazione-tecnologica-audizione-del-ministro-paola-pisano-alla-camera-dei-deputati/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19 e innovazione tecnologica, audizione del Ministro Paola Pisano alla Camera dei Deputati" /><published>2020-05-07T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/covid-19-e-innovazione-tecnologica-audizione-del-ministro-paola-pisano-alla-camera-dei-deputati</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/covid-19-e-innovazione-tecnologica-audizione-del-ministro-paola-pisano-alla-camera-dei-deputati/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pubblichiamo la relazione integrale dell’audizione del Ministro presso la Camera dei Deputati (I Commissione) del 30 aprile.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il 30 aprile il &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/chi-siamo/ministro/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/a&gt; Paola Pisano ha svolto un’audizione alla Camera dei Deputati di fronte alla I Commissione, Affari costituzionali e bilancio. L’audizione riguardava l’utilizzo di soluzioni legate all’innovazione tecnologica per contrastare l’emergenza epidemiologica legata al Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di seguito è possibile:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/assets/docs/PaolaPisanorelazioneAudizione3004CommissioneCamera.pdf&quot;&gt;Leggere e scaricare la relazione con il testo integrale dell’audizione&lt;/a&gt; (Pdf)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Pubblichiamo la relazione integrale dell’audizione del Ministro presso la Camera dei Deputati (I Commissione) del 30 aprile.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">CoBUL: sbloccati fondi per 1,5 miliardi. Subito piano scuole e voucher</title><link href="https://innovazione.gov.it/CoBUL-sbloccati-fondi-piano-scuole-voucher/" rel="alternate" type="text/html" title="CoBUL: sbloccati fondi per 1,5 miliardi. Subito piano scuole e voucher" /><published>2020-05-06T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-06T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/CoBUL-sbloccati-fondi-piano-scuole-voucher</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/CoBUL-sbloccati-fondi-piano-scuole-voucher/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Oltre 400 milioni di euro per collegare 32.213 istituti scolastici (81,4% del totale) con banda ultra larga (fino a 1 Gbps con 100 Mbps garantiti)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Si è tenuto oggi il Comitato Banda Ultra Larga presieduto dalla &lt;strong&gt;Ministra dell’Innovazione Tecnologica e Digitalizzazione Paola Pisano&lt;/strong&gt; e a cui oggi ha partecipato anche il &lt;strong&gt;Ministro dell’Istruzione Lucia Azzolina e il sottosegretario Mirella Liuzzi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il CoBUL è un comitato interministeriale cui partecipano anche il &lt;strong&gt;Ministro per lo Sviluppo Economico, il Ministro per gli Affari Regionali e le Autonomie, il Ministro per le Politiche Agricole, Alimentari e Forestali,  il Ministro per il Sud e la coesione territoriale, il Ministro per la Pubblica Amministrazione e il Presidente della Conferenza delle Regioni e delle Province autonome&lt;/strong&gt;, con lo scopo di favorire la rapida attuazione del piano strategico per la Banda Ultra Larga, che sta portando connettività all’avanguardia in tutte le aree del Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La riunione di oggi ha sbloccato fondi per un totale di 1.546 Milioni di euro, di cui 400 per il piano scuole e 1.146 per i voucher&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Sottolineavo da tempo l’importanza della banda ultra larga che ancor di più oggi, alla luce delle esigenze di scuole e posti di lavoro, a seguito dell’emergenza coronavirus” - spiega il Ministro Pisano - “Si può definire un settore strategico, non solo per lo sviluppo economico. anche per diminuire il divario sociale“&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entro due anni, tutte le scuole statali superiori e medie dell’intero territorio nazionale dovranno essere connesse con collegamenti in fibra ottica a 1 Gbps, necessari per l’adozione di forme sistemiche di teledidattica. Lo stesso è previsto per le primarie e quelle dell’infanzia ricadenti nelle cosiddette “aree bianche” (le cosiddette aree “a fallimento di mercato”). Il progetto, la cui realizzazione è affidata in collaborazione dal MiSE ad Infratel Italia, società in house del Ministero del gruppo Invitalia ed alle società regionali specializzate nelle infrastrutture digitali, vede anche la partecipazione del &lt;strong&gt;Ministero dell’Università e della Ricerca&lt;/strong&gt;, attraverso il GARR.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Questo piano per noi è molto importante”&lt;/em&gt;, è il commento della Ministra dell’Istruzione Lucia Azzolina. &lt;em&gt;“Stiamo investendo nel futuro del nostro Paese e coprire l’intero territorio nazionale con la banda ultra larga è fondamentale affinché nessuno possa restare indietro”&lt;/em&gt;, ha proseguito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Novità anche per famiglie e imprese che potranno beneficiare, a partire da settembre, di un voucher per la connettività differenziato per fasce di reddito che sarà gestito da &lt;strong&gt;Infratel Italia&lt;/strong&gt; per l’acquisto di servizi di connettività che possano supportare fin da subito le esigenze di teledidattica di studenti e docenti e lavoro agile dei lavoratori e delle imprese: le famiglie con ISEE sotto i 20.000 euro inoltre potranno beneficiare, oltre che della connessione, anche di un buono per l’acquisto di un tablet o di un PC.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@taypaigey?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Taylor Wilcox&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/s/photos/school?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Oltre 400 milioni di euro per collegare 32.213 istituti scolastici (81,4% del totale) con banda ultra larga (fino a 1 Gbps con 100 Mbps garantiti)</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Covid-19, l’audizione in Senato del Ministro Paola Pisano sull’uso delle nuove tecnologie e della rete per il contrasto all’emergenza sanitaria</title><link href="https://innovazione.gov.it/covid-19-l-audizione-in-senato-del-ministro-paola-pisano-sull-uso-delle-nuove-tecnologie-e-della-rete-per-il-contrasto-all-emergenza-sanitaria/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19, l’audizione in Senato del Ministro Paola Pisano sull’uso delle nuove tecnologie e della rete per il contrasto all’emergenza sanitaria" /><published>2020-05-05T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-05T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/covid-19-l-audizione-in-senato-del-ministro-paola-pisano-sull-uso-delle-nuove-tecnologie-e-della-rete-per-il-contrasto-all-emergenza-sanitaria</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/covid-19-l-audizione-in-senato-del-ministro-paola-pisano-sull-uso-delle-nuove-tecnologie-e-della-rete-per-il-contrasto-all-emergenza-sanitaria/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pubblichiamo il video e la relazione dell’audizione del Ministro presso l’ottava commissione del Senato, tenuta in videoconferenza il 29 aprile.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il 29 aprile il &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/chi-siamo/ministro/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/a&gt; Paola Pisano ha svolto un’audizione informale di fronte all’&lt;a href=&quot;http://www.senato.it/leg/18/BGT/Schede/Commissioni/0-00008.htm&quot;&gt;ottava Commissione del Senato&lt;/a&gt; (Lavori pubblici, comunicazioni). L’audizione, svolta in videoconferenza, riguardava &lt;strong&gt;l’utilizzo delle nuove tecnologie e della rete per contrastare l’emergenza epidemiologica&lt;/strong&gt; da Coronavirus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di seguito è possibile:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vedere il &lt;strong&gt;video integrale&lt;/strong&gt; dell’audizione, &lt;a href=&quot;http://webtv.senato.it/4621?video_evento=76901#&quot;&gt;sul sito del Senato&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Leggere e scaricare &lt;a href=&quot;/assets/docs/RelazioneAudizione2904VIIICommissioneSenato.pdf&quot;&gt;&lt;strong&gt;la relazione&lt;/strong&gt; con il testo integrale dell’audizione&lt;/a&gt; (Pdf)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Pubblichiamo il video e la relazione dell’audizione del Ministro presso l’ottava commissione del Senato, tenuta in videoconferenza il 29 aprile.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Covid-19: MISE, MUR e MID promuovono appalti innovativi su mobilità, salute e beni culturali</title><link href="https://innovazione.gov.it/MISE-MUR-e-MID-promuovono-appalti-innovativi-su-mobilit%C3%A0-salute-e-beni-culturali/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19: MISE, MUR e MID promuovono appalti innovativi su mobilità, salute e beni culturali" /><published>2020-05-04T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-04T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/MISE-MUR-e-MID-promuovono-appalti-innovativi-su-mobilit%C3%A0-salute-e-beni-culturali</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/MISE-MUR-e-MID-promuovono-appalti-innovativi-su-mobilit%C3%A0-salute-e-beni-culturali/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Strumenti per aumentare la capacità competitiva di  imprese e startup e per favorire lo sviluppo tecnologico della PA. L’AgID impegnata nello sviluppo del programma Smarter Italy&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Riprogettare la fruibilità delle aree urbane, la mobilità, migliorare la qualità della vita e la salute dei cittadini, ripensare la fruizione dei beni culturali.  E’ questo l’obiettivo del protocollo d’intesa firmato dal &lt;strong&gt;Ministero dello Sviluppo economico&lt;/strong&gt;, il &lt;strong&gt;Ministero dell’Università e della Ricerca&lt;/strong&gt; e il &lt;strong&gt;Ministero per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione&lt;/strong&gt;. Si tratta del primo atto d’indirizzo di Governo, a livello europeo, che riconosce agli appalti pubblici la capacità di stimolare una crescita intelligente e inclusiva, dopo l’attuale fase di emergenza causata dal Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I tre Ministeri si impegnano a promuovere l’utilizzo delle cosiddette procedure d’appalto per l’innovazione&lt;/strong&gt;. A differenza degli appalti tradizionali, attraverso gli appalti innovativi lo Stato non acquista prodotti e servizi standardizzati già disponibili sul mercato, ma stimola le aziende e il mondo della ricerca a creare nuove soluzioni per rispondere alle sfide sociali più complesse: sanitarie, ambientali, culturali, formative ed energetiche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gli appalti innovativi sono individuati come strumenti essenziali per aumentare la capacità competitiva delle imprese, in grado di far crescere un’industria all’avanguardia. Queste procedure sono inoltre una leva strategica per modernizzare le infrastrutture e i servizi della Pubblica Amministrazione, nonché accrescere gli investimenti nella ricerca pubblica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MiSE, MUR e MID si impegnano a sostenere le pubbliche amministrazioni che intendono lanciare appalti innovativi e a incoraggiare anche la partecipazione alle gare delle piccole medie imprese, delle startup e dei centri di ricerca. All’Agenzia per l’Italia Digitale sono affidati i compiti di promozione ed attuazione degli appalti di innovazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si parte con il programma Smarter Italy, già avviato con l’accordo MiSE-AgID. Il programma ha una dotazione finanziaria iniziale di 50 milioni di euro e prevede il lancio  di gare d’appalto innovative&lt;/strong&gt; che hanno lo scopo di soddisfare le esigenze espresse dalle città e dai borghi iniziando con tre aree d’intervento: smart mobility, beni culturali, benessere delle persone. I bandi saranno pubblicati su &lt;a href=&quot;https://appaltinnovativi.gov.it/smarter-italy-mise&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;https://appaltinnovativi.gov.it/smarter-italy-mise&lt;/a&gt;, la piattaforma per il “procurement d’innovazione” realizzata da AgID.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@tower_electric_bikes?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Tower Electric Bikes&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/s/photos/ebike?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Strumenti per aumentare la capacità competitiva di imprese e startup e per favorire lo sviluppo tecnologico della PA. L’AgID impegnata nello sviluppo del programma Smarter Italy</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Task force dati, le relazioni delle attività dei gruppi che hanno valutato le app</title><link href="https://innovazione.gov.it/task-force-dati-le-relazioni-delle-attivita-dei-gruppi-che-hanno-valutato-le-app/" rel="alternate" type="text/html" title="Task force dati, le relazioni delle attività dei gruppi che hanno valutato le app" /><published>2020-04-29T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/task-force-dati-le-relazioni-delle-attivita-dei-gruppi-che-hanno-valutato-le-app</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/task-force-dati-le-relazioni-delle-attivita-dei-gruppi-che-hanno-valutato-le-app/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pubblichiamo le relazioni conclusive dei due gruppi di lavoro della task force che si sono occupati della valutazione delle app per il monitoraggio e il contrasto dell’emergenza Covid-19.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Pubblichiamo le relazioni conclusive dei lavori del gruppo 6 e del gruppo 8 della &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/nasce-la-task-force-italiana-per-l-utilizzo-dei-dati-contro-l-emergenza-covid-19/&quot;&gt;Task force italiana per l’utilizzo dei dati contro l’emergenza Covid-19&lt;/a&gt;. I due gruppi si sono focalizzati:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;sulla valutazione delle tecnologie per la tutela della salute pubblica e il ripristino delle attività sociali e economiche nel Paese;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sulla valutazione degli aspetti legati ai diritti e alla privacy di ciascuna tecnologia presa in esame.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La task force è nata a marzo su iniziativa del  &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/&quot;&gt;Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione&lt;/a&gt; in accordo con il &lt;a href=&quot;http://www.salute.gov.it/portale/home.html&quot;&gt;Ministero della Salute&lt;/a&gt; per valutare e proporre soluzioni tecnologiche data driven e affrontare l’emergenza sanitaria, sociale e economica legata alla diffusione del virus SARS-CoV-2 sul territorio italiano. Ne fanno parte &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/DM-task-force/&quot;&gt;74 esperti&lt;/a&gt; divisi in &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/task-force-sui-dati-un-primo-bilancio-delle-attivita-del-gruppo-di-lavoro/&quot;&gt;otto gruppi di lavoro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/docs/DM Gruppo di lavoro COVID 19-signed.pdf&quot;&gt;A questo link il Decreto Ministeriale di istituzione della task force - Pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le relazioni che pubblichiamo di seguito sono frutto di autonoma valutazione dei componenti di ciascun sottogruppo di lavoro&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le relazioni delle attività degli altri gruppi di lavoro e altri documenti prodotti dalla task force saranno pubblicati nei prossimi giorni &lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documents&quot;&gt;su GitHub a questo link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-3---impatto-economico&quot;&gt;Gruppo 3 - Impatto economico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il gruppo 3 (Impatto economico) in collaborazione con i membri del gruppo “Big Data &amp;amp; AI for policy” ha elaborato raccomandazioni su come gestire la “fase 2”: far ripartire gradualmente attività economiche e produttive senza pregiudicare la salute e la sicurezza dei cittadini e prevenendo il rischio che l’epidemia risorga.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documents/blob/master/sgdl_3_Impatto_Economico/sgdl3_analisi_come_gestire_la_fase_2.pdf&quot;&gt;A questo link è possibile leggere e scaricare la relazione conclusiva del gruppo 3 (Pdf)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-6---tecnologie-per-il-governo-dellemergenza&quot;&gt;Gruppo 6 - Tecnologie per il governo dell’emergenza&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il gruppo 6 (Tecnologie per il governo dell’emergenza) si è occupato della valutazione di tecnologie per permettere la tutela della salute pubblica insieme al ripristino delle condizioni per le attività economiche e sociali e per la tutela delle libertà e dei dati personali (libertà di circolazione e privacy).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documents/blob/master/sgdl_6_Tecnologie_Governo_Emergenza/sgdl6_relazione_contact_tracing.pdf&quot;&gt;A questo link è possibile leggere e scaricare la relazione conclusiva del gruppo 6 (Pdf)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documents/blob/master/sgdl_6_Tecnologie_Governo_Emergenza/sgdl6_sintesi_relazione_contact_tracing.pdf&quot;&gt;A questo link è possibile leggere e scaricare una sintesi della relazione (Pdf)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documents/blob/master/sgdl_6_Tecnologie_Governo_Emergenza/sgdl6_allegato_tecnico_relazione_contact_tracing.pdf&quot;&gt;A questo link è possibile leggere e scaricare l’allegato tecnico alla relazione del gruppo 6 (Pdf)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-7---big-data--ai-for-policy&quot;&gt;Gruppo 7 - Big Data &amp;amp; AI for policy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il gruppo 7 (Big Data &amp;amp; AI for policy) ha lavorato alla valutazione di strumenti per politiche basate sui dati, sfruttando tecnologie di big data analytics e intelligenza artificiale. Il gruppo si è occupato anche di valutare soluzioni per rendere disponibili i dati clinici e radiologici, per mettere al lavoro i centri di ricerca italiani e internazionale allo sviluppo di modelli AI predittivi e esplicativi per il decorso clinico dei pazienti Covid.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documents/blob/master/sgdl_7_Big_Data_AI_Policies/sgdl7_analisi_stakeholder_e_raccomandazioni.pdf&quot;&gt;A questo link è possibile leggere e scaricare la relazione conclusiva del gruppo 7 (Pdf)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-8---profili-giuridici-della-gestione-dei-dati-connessa-allemergenza&quot;&gt;Gruppo 8 - Profili giuridici della gestione dei dati connessa all’emergenza&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il gruppo 8 (Profili giuridici della gestione dei dati connessa all’emergenza) si è occupato di valutare l’impatto delle soluzioni tecnologiche per quanto riguarda il rispetto della privacy e di altri diritti fondamentali.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documents/blob/master/sgdl_8_Profili_Giuridici_Gestione_Dati_Emergenza/sgdl8_relazione_profili_giuridici_contact_tracing.pdf&quot;&gt;A questo link è possibile leggere e scaricare la relazione conclusiva del gruppo 8&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documents/blob/master/sgdl_8_Profili_Giuridici_Gestione_Dati_Emergenza/sgdl8_relazione_covid_community_alert.pdf&quot;&gt;A questo link è possibile leggere e scaricare la relazione del gruppo 8 sulla proposta “CovidApp - Covid Community Alert” del gruppo “Coronavirus Outbreak Control”&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documents/blob/master/sgdl_8_Profili_Giuridici_Gestione_Dati_Emergenza/sgdl8_relazione_immuni.pdf&quot;&gt;A questo link è possibile leggere e scaricare la relazione del gruppo 8 sulla proposta “Immuni” di BendingSpoons&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@sen_sathyamony?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Sen Sathyamony&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/ozWdCfU47lk&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Pubblichiamo le relazioni conclusive dei due gruppi di lavoro della task force che si sono occupati della valutazione delle app per il monitoraggio e il contrasto dell’emergenza Covid-19.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Lavora con noi: la convocazione per i colloqui di alcune posizoni entro il 31 maggio</title><link href="https://innovazione.gov.it/posticipata-la-convocazione-per-alcuni-colloqui/" rel="alternate" type="text/html" title="Lavora con noi: la convocazione per i colloqui di alcune posizoni entro il 31 maggio" /><published>2020-04-27T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-27T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/posticipata-la-convocazione-per-alcuni-colloqui</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/posticipata-la-convocazione-per-alcuni-colloqui/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Per alcune posizioni, è posticipata la data ultima di convocazione per la seconda fase delle selezioni.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;In considerazione dell’elevato numero di candidature pervenute in relazione agli avvisi pubblici relativi ai profili di seguito indicati, la data ultima entro la quale i candidati ammessi saranno convocati per sostenere il colloquio, precedentemente fissata al 30 aprile 2020, è &lt;strong&gt;posticipata al 31 maggio 2020&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Service owner&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Technical project manager&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Chief information security officer&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Security engineer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Entro tale giorno i candidati ammessi alla fase successiva delle selezioni riceveranno una comunicazione scritta con una convocazione. Tutti coloro che non riceveranno alcuna comunicazione, potranno ritenere non ammessa la propria candidatura.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@erothermel?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Eric Rothermel&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@erothermel?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Per alcune posizioni, è posticipata la data ultima di convocazione per la seconda fase delle selezioni.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Un’indagine epidemiologica nazionale per il Covid-19</title><link href="https://innovazione.gov.it/un-indagine-epidemiologica-nazionale-per-il-covid-19/" rel="alternate" type="text/html" title="Un’indagine epidemiologica nazionale per il Covid-19" /><published>2020-04-26T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-26T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/un-indagine-epidemiologica-nazionale-per-il-covid-19</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/un-indagine-epidemiologica-nazionale-per-il-covid-19/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;L’indagine ha lo scopo di raccogliere informazioni utili per stimare il numero di possibili infezioni da COVID-19 nella popolazione generale e determinare le possibili condizioni associate.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;Dipartimento per la Trasformazione Digitale&lt;/strong&gt; e la &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/nasce-la-task-force-italiana-per-l-utilizzo-dei-dati-contro-l-emergenza-covid-19/&quot;&gt;task force italiana per l’utilizzo dei dati contro l’emergenza Covid-19&lt;/a&gt; supportano l’unità di Epidemiologia dell’Istituto di Tecnologie Biomediche del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR) che sta conducendo un’indagine epidemiologica nazionale sull’infezione da COVID-19 (EPICOVID-19) in collaborazione con il Dipartimento di Scienze Biomediche e Cliniche dell’Ospedale Sacco, Università degli Studi di Milano, diretto dal Prof. Massimo Galli, l’Istituto di Neuroscienze e l’Istituto di Fisiologia Clinica del CNR, e con le società scientifiche SIGG e SIMIT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’indagine ha lo scopo di raccogliere informazioni utili per stimare il numero di possibili infezioni da COVID-19 nella popolazione generale e determinare le possibili condizioni associate. Lo studio ha ricevuto l’approvazione del Comitato Etico dell’INMI Lazzaro Spallanzani IRCCS quale comitato etico unico nazionale ai sensi dell’art. 40 del decreto legge 08/04/2020 n. 23. I risultati ottenuti da questa ricerca potranno fornire un contributo immediato per la definizione di programmi di sorveglianza e intervento da parte delle autorità sanitarie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“La task force stessa è nata sulla convinzione che l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione possono dare un contributo significativo attraverso la raccolta e l’analisi di dati per l’adozione di tutte le misure necessarie a fronteggiare la crisi in atto e questo questionario è importante per contribuire alla lotta contro questo virus” è il commento del Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione Paola Pisano&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La compilazione del questionario richiede soltanto pochi minuti e &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/eusurvey/runner/EPICOVID19_CNR?language=it&quot;&gt;può essere fatta direttamente online a questo link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@kaitlynbaker?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Kaitlyn Baker&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/vZJdYl5JVXY&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">L’indagine ha lo scopo di raccogliere informazioni utili per stimare il numero di possibili infezioni da COVID-19 nella popolazione generale e determinare le possibili condizioni associate.</summary></entry></feed>