<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.1">Jekyll</generator><link href="https://innovazione.gov.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://innovazione.gov.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-09-28T16:35:48+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/feed.xml</id><title type="html">Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione</title><entry xml:lang="it"><title type="html">Solidarietà Digitale al servizio della scuola</title><link href="https://innovazione.gov.it/solidariet%C3%A0-digitale-al-servizio-della-scuola/" rel="alternate" type="text/html" title="Solidarietà Digitale al servizio della scuola" /><published>2020-09-28T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-28T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/solidariet%C3%A0-digitale-al-servizio-della-scuola</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/solidariet%C3%A0-digitale-al-servizio-della-scuola/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Si apre la nuova missione di Solidarietà Digitale: soluzioni innovative e servizi digitali a sostegno di studenti, insegnanti ed istituti scolastici, perché nessuno rimanga indietro.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il Dipartimento per la Trasformazione Digitale della Presidenza del Consiglio dei ministri ed il Ministero dell’Istruzione lanciano &lt;strong&gt;#DidatticaDigitale&lt;/strong&gt;, il primo di una serie di avvisi pubblici nel quadro del progetto &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/coronavirus-solidarieta-digitale-in-tutta-italia/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Solidarietà digitale&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La nuova missione dell’iniziativa, con il supporto tecnico dell’Agenzia per l’Italia Digitale, si concentra sul rientro a scuola, offrendo soluzioni innovative e servizi digitali gratuiti a sostegno di studenti, insegnanti ed istituti scolastici.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questo proposito, il Dipartimento per la Trasformazione Digitale e il Ministero dell’Istruzione diffondono oggi un avviso pubblico rivolto ad aziende, associazioni, fondazioni, enti che producono piattaforme e contenuti digitali di supporto all’attività didattica, e che siano interessati a mettere a disposizione gratuitamente il loro materiale per sostenere il lavoro di docenti e studenti, con particolare attenzione ai ragazzi in difficoltà e che presentano bisogni educativi speciali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2020_09_22_InfoSolidarietaDigitale.png&quot; alt=&quot;Infografica solidarietà digitale 2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sarà possibile inviare le richieste di partecipazione, sotto forma di Manifestazione d’interesse, da oggi, 28 settembre 2020, fino al 28 ottobre 2020. L’&lt;a href=&quot;/assets/docs/Didattica_Digitale_Avviso_Manifestazione_interesse_2020_09_28.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Avviso Pubblico&lt;/a&gt; e l’&lt;a href=&quot;/assets/docs/Allegato A_Avviso__Pubblico_DidatticaDigitale.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;allegato A&lt;/a&gt; contenenti le modalità di partecipazione ed i requisiti richiesti sono consultabili online.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;#DidatticaDigitale&lt;/strong&gt; è la prima di una serie di azioni chiave nel quadro di Solidarietà Digitale che pongono l’innovazione al servizio di percorsi di apprendimento efficaci ed inclusivi. Perché nessuno rimanga indietro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questa fase, la ripartenza della scuola è un aspetto cruciale per i ragazzi e le loro famiglie. Il digitale può svolgere un ruolo fondamentale per arricchire l’apprendimento degli studenti degli istituti di ogni ordine e grado, per facilitare la didattica con metodologie innovative e promuovere percorsi di apprendimento  mirati a soddisfare particolari esigenze e fornire materiale aggiuntivo al corpo docente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/coronavirus-solidarieta-digitale-in-tutta-italia/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Nella prima missione, tra marzo ed agosto 2020&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;Solidarietà Digitale&lt;/em&gt; ha consentito a centinaia di imprese ed associazioni di mettere a disposizione della comunità  servizi digitali e strumenti tecnologici per affrontare la fase della chiusura delle attività per l’emergenza sanitaria. Dalle piattaforme di smart working avanzate, ai servizi pubblici o specialistici online, dalla consulenza medica a quella professionale, passando per le piattaforme e-learning dedicate a studenti e professionisti, fino alla possibilità di informarsi gratuitamente, l’iniziativa ha svolto un ruolo primario  nella quotidianità di molti cittadini, registrando oltre 11 milioni di accessi sul sito dedicato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/posts/2020-09-25-infografica-solidarieta-digitale.png&quot; alt=&quot;Infografica solidarietà digitale&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con la missione che parte oggi, il progetto Solidarietà Digitale promuove  servizi digitali aggiuntivi per il mondo della scuola,  tra cui strumenti per la didattica digitale integrata, piattaforme avanzate di e-learning, contenuti didattici digitali di qualità, opportunità di formazione per i docenti ed esercizi innovativi per sostenere gli studenti nello studio. Tutti i servizi, messi disposizione da aziende ed associazioni, saranno accessibili gratuitamente attraverso &lt;a href=&quot;https://solidarietadigitale.agid.gov.it/#/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;il sito dedicato&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Link utili:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/assets/docs/Didattica_Digitale_Avviso_Manifestazione_interesse_2020_09_28.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Avviso Pubblico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/assets/docs/Allegato A_Avviso__Pubblico_DidatticaDigitale.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Allegato A&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@johnschno&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;John Schnobrich&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/FlPc9_VocJ4&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="cittadini" /><category term="highlights" /><summary type="html">Si apre la nuova missione di Solidarietà Digitale: soluzioni innovative e servizi digitali a sostegno di studenti, insegnanti ed istituti scolastici, perché nessuno rimanga indietro.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Spid protagonista della trasformazione digitale del paese</title><link href="https://innovazione.gov.it/spid-protagonista-della-trasformazione-digitale-del-paese/" rel="alternate" type="text/html" title="Spid protagonista della trasformazione digitale del paese" /><published>2020-09-25T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-25T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/spid-protagonista-della-trasformazione-digitale-del-paese</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/spid-protagonista-della-trasformazione-digitale-del-paese/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Spid diventa la credenziale unica di accesso per i servizi Inps. Un esempio di semplificazione del rapporto tra cittadini e Pubblica amministrazione.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;La Ministra dell’innovazione tecnologica e della digitalizzazione Paola Pisano ha partecipato alla conferenza stampa organizzata dall’Istituto nazionale della previdenza sociale (Inps) per illustrare il passaggio dal Pin all’identità digitale Spid per accedere ai servizi online.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partire dal 1° ottobre 2020 l’Inps non rilascerà più sue credenziali di accesso ai servizi digitali e adotterà Spid, il Sistema pubblico di identità digitale, come unica credenziale per fruire dei servizi. Un passaggio importante nella direzione di semplificare i rapporti tra cittadini e Pubblica amministrazione. E’ prevista una fase di transizione durante la quale i precedenti codici Pin potranno continuare ad essere utilizzati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Ministra Pisano, nel suo intervento, ha ricordato che dal 28 febbraio 2021 tutte le pubbliche amministrazioni sono tenute a riconoscere Spid come la sola credenziale di accesso ai servizi digitali ed ha ringraziato l’Inps per aver assunto la decisione ‘ambiziosa’ di anticipare quel termine. “A breve scadenza ci siamo posti due obiettivi - ha sottolineato - quello di aumentare i servizi pubblici online accessibili via spid  dallo smartphone, lo strumento più comunemente usato dai cittadini per le loro comunicazioni e quello  di semplificare l’ottenimento di Spid da parte dei cittadini. Lo sviluppo e la diffusione dell’identità digitale Spid è parte di un progetto ampio di digitalizzazione del Paese, che coinvolge Pubblica amministrazione, cittadini e imprese”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per l’intervento completo della Ministra Pisano, &lt;a href=&quot;/assets/docs/Evento_InpsSpid_Intervento_MinistraPisano.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;clicca qui&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Link utili:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Come &lt;a href=&quot;https://www.spid.gov.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;richiedere Spid&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Come gestire la &lt;a href=&quot;https://www.inps.it/nuovoportaleinps/default.aspx?sPathID=%3b0%3b53568%3b&amp;amp;lastMenu=53568&amp;amp;iMenu=111&amp;amp;iNodo=53568&amp;amp;p4=2&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;transizione tra Pin Inps e Spid&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La novità dal &lt;a href=&quot;https://www.inps.it/nuovoportaleinps/default.aspx?itemdir=54133&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;sito Inps&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="highlights" /><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html">Spid diventa la credenziale unica di accesso per i servizi Inps. Un esempio di semplificazione del rapporto tra cittadini e Pubblica amministrazione.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Leonardo Drone Contest, l’intervento della Ministra Pisano</title><link href="https://innovazione.gov.it/Leonardo-Drone-Contest-Intervento-Pisano/" rel="alternate" type="text/html" title="Leonardo Drone Contest, l’intervento della Ministra Pisano" /><published>2020-09-23T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-23T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/Leonardo-Drone-Contest-Intervento-Pisano</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/Leonardo-Drone-Contest-Intervento-Pisano/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il ruolo dell’AI (Artificial Intelligence) nella nostra società: una visione tecnologica etica per le future generazioni. L’intervento al Leonardo Drone Contest della Ministra Pisano.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il 23 settembre 2020 si è svolta la giornata conclusiva del &lt;a href=&quot;https://dronecontest.leonardocompany.com/it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Leonardo Drone Contest&lt;/a&gt;. Un progetto di Open Innovation ideato e sviluppato da Leonardo, in collaborazione con sei atenei italiani, per promuovere lo sviluppo, in Italia, dell’intelligenza artificiale applicata all’ambito dei sistemi senza pilota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;All’evento, oltre alla Ministra per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano, hanno partecipato anche l’amministratore delegato di Leonardo, Alessandro Profumo, il Ministro dell’Università e della Ricerca, Gaetano Manfredi, il Presidente della Regione Piemonte, Alberto Cirio, la sindaca di Torino, Chiara Appendino, e Laurent Sissmann, Unmanned Systems Manager di Leonardo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“La sperimentazione nel campo dell’AI (Artificial Intelligence) è fondamentale. - ha dichiarato la Ministra Pisano - In questo veloce cammino verso un ancora inesplorato e imprevedibile futuro digitale, ricordiamoci sempre delle generazioni che verranno e dei valori fondamentali: rispetto delle idee e della dignità umana, rispetto per le categorie svantaggiate e gli individui più deboli. La nostra visione tecnologica deve rimanere etica e questo sarà un impegno che il nostro paese e l’Europa dovrà preservare per le future generazioni.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leggi &lt;a href=&quot;/assets/docs/Leonardo_Drone_Contest_Intervento_Paola_Pisano.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;il discorso completo della Ministra Paola Pisano&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@kg_media_pgh&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Karl Greif&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/H5IXIH254AU&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="highlights" /><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html">Il ruolo dell’AI (Artificial Intelligence) nella nostra società: una visione tecnologica etica per le future generazioni. L’intervento al Leonardo Drone Contest della Ministra Pisano.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Il decreto ‘Semplificazione e innovazione digitale’ è legge, le norme per guidare la trasformazione del Paese</title><link href="https://innovazione.gov.it/decreto-semplificazione-innovazione-digitale-legge-trasformazione-del-paese/" rel="alternate" type="text/html" title="Il decreto ‘Semplificazione e innovazione digitale’ è legge, le norme per guidare la trasformazione del Paese" /><published>2020-09-16T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-16T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/decreto-semplificazione-innovazione-digitale-legge-trasformazione-del-paese</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/decreto-semplificazione-innovazione-digitale-legge-trasformazione-del-paese/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nel provvedimento i nuovi strumenti per agevolare la digitalizzazione dei servizi per cittadini e imprese.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;La digitalizzazione al servizio di cittadini e imprese, per semplificare i loro rapporti con la Pubblica amministrazione e contribuire al rilancio economico del Paese dopo la crisi generata dalla pandemia. Con la pubblicazione in &lt;a href=&quot;https://www.gazzettaufficiale.it/eli/id/2020/09/14/20A04921/sg&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Gazzetta ufficiale&lt;/a&gt; della legge di conversione, si conclude l’iter del decreto ‘Semplificazione e innovazione digitale’ che rappresenta &lt;strong&gt;la base normativa per velocizzare il processo di trasformazione digitale.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Abbiamo ora un insieme di norme che ci permette di accelerare lo sviluppo &lt;strong&gt;migliorando la qualità della vita dei cittadini e agevolando il lavoro delle imprese&lt;/strong&gt; - sottolinea la Ministra dell’Innovazione tecnologica e della Digitalizzazione Paola Pisano -. Con questo provvedimento dimostriamo all’Europa che ci stiamo già muovendo nella direzione indicata dal Recovery Fund. &lt;strong&gt;Ringrazio il Parlamento per l’esame approfondito che ha svolto in un clima costruttivo ”.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entro il 28 febbraio 2021 le amministrazioni sono tenute ad avviare i loro processi di trasformazione digitale. &lt;strong&gt;I servizi pubblici dovranno diventare quindi fruibili attraverso lo smartphone&lt;/strong&gt;, lo strumento più usato dagli italiani per comunicare a distanza. Fissando questa scadenza è stata prevista flessibilità per i piccoli Comuni con popolazione inferiore a 5000 abitanti, per tenere conto delle difficoltà legate all’emergenza Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La transizione digitale passa attraverso la cultura dell’innovazione ossia la predisposizione della pubblica amministrazione ad utilizzare nuovi approcci e nuove tecnologie offerete dal mercato per rispondere alle sfide della nostra società in campi diversi come la mobilità, la medicina e altro. Per questo la norma del decreto su &lt;strong&gt;“diritto a innovare”&lt;/strong&gt; prevede procedure semplificate di cui beneficeranno imprese, start up e centri di ricerca per sperimentare progetti innovativi per lo sviluppo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anche il Decreto legge “Cura Italia” ha introdotto disposizioni per aiutare la Pubblica amministrazione nel dotarsi di tecnologie innovative, con l’intento di agevolare le attività da remoto come il &lt;strong&gt;lavoro agile e la didattica a distanza.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per saperne di più:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tutte le &lt;a href=&quot;/assets/docs/Schede sulle misure di innovazione e digitalizzazione.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;novità del provvedimento&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il testo della &lt;a href=&quot;https://www.gazzettaufficiale.it/eli/id/2020/09/14/20A04921/sg&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Legge 11 settembre 2020, n.120 - Gazzetta ufficiale&lt;/a&gt;. Le norme in tema di digitalizzazione e innovazione sono inserite negli articoli dal 23bis al 37bis.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La &lt;a href=&quot;/assets/docs/CuraItalia_Acquisto_tecnologie_PubblicaAmministrazione.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;disposizione&lt;/a&gt; del Decreto legge “Cura Italia” per l’acquisto di tecnologie innovative da parte della Pubblica amministrazione.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@firmbee&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;firmbee&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/SpVHcbuKi6E&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="highlights" /><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html">Nel provvedimento i nuovi strumenti per agevolare la digitalizzazione dei servizi per cittadini e imprese.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">L’intervento della Ministra dell’Innovazione tecnologica e della Digitalizzazione Paola Pisano al Forum Ambrosetti di Cernobbio</title><link href="https://innovazione.gov.it/intervento-ministra-pisano-forum-ambrosetti-2020/" rel="alternate" type="text/html" title="L’intervento della Ministra dell’Innovazione tecnologica e della Digitalizzazione Paola Pisano al Forum Ambrosetti di Cernobbio" /><published>2020-09-06T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-06T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/intervento-ministra-pisano-forum-ambrosetti-2020</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/intervento-ministra-pisano-forum-ambrosetti-2020/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;‘Gli scenari di oggi e di domani per le strategie competitive’: questo il tema della 46° edizione del Forum&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La traccia dell’intervento della Ministra Paola Pisano&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ringrazio studio Ambrosetti per aver promosso questo confronto al quale partecipiamo stamattina e per la  tecnologia utilizzata. Perché anche nei convegni c’e’ molto da innovare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’associare l’ineludibile fattore umano della presenza  di una parte dei convegnisti in un luogo fisico con una rete così estesa di collegamenti più  l’utilizzo di ologrammi e un bell’esempio di utilizzo delle tecnologie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quegli ologrammi che ci sembrano di aria nella realtà tecnica, dal punto di vista della  trasmissione di informazioni necessarie per dare forma a quelle immagini, sono pesanti. Molto pesanti. 
Mi sono utili per dare una risposta alla prima domanda che mi è stata posta dagli organizzatori del nostro incontro: quali sono le priorità del Paese sotto il profilo dell’innovazione tecnologica?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Senza una connessione capillare e veloce, in grado di coprire l’intero territorio nazionale  non sarà facile sviluppare l’economia italiana  nel terzo decennio del terzo millennio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Siamo in ritardo su questo e dobbiamo recuperare. La copertura dell’intero Paese deve essere &lt;strong&gt;considerata oggi un interesse nazionale&lt;/strong&gt; come lo è la &lt;strong&gt;sicurezza di questa copertura.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ciò richiede a mio avviso che alle competitive attività economiche di soggetti privati attivi per costruire la rete si affianchi una capacità di indirizzo pubblico che salvaguardi alcune esigenze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per esempio in molti paesi di zone montane e di coste del nostro Paese hanno una connettività scarsa o inesistente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ciò comporta una serie di effetti: gli scolari e gli studenti che abitano in quelle zone durante i mesi di blocco delle attività hanno avuto più difficoltà di coetanei nelle aree urbane a seguire lezioni a distanza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Professionisti e imprenditori stranieri che potrebbero scegliere quelle località come luoghi di residenza temporanee o permanenti possono essere attratti da altri Paesi invece che dall’Italia&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma, soprattutto, se la rete serve a parlare e lavorare con il mondo noi non possiamo avere parti di Italia  che non siano collegabili  con il resto del mondo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Noi abbiamo tra le nostre risorse nazionali originali e ammirate un artigianato di lunga tradizione e di grande qualità che avremmo il dovere morale di sostenere le parole nei modi più efficaci. Se lo portassimo sul mercato internazionale ciò sarebbe sia giusto sia vantaggioso per il singolo artigiano e per il marchio made in Italy. Ma se non c’è’ la rete,  se non c’è la connessione, allora l’artigianato tradizionale avrà più ostacoli, non meno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le grandi piattaforme di vendita internazionali cercano costantemente quali sono gli spazi di mercato non ancora in rete. E noi? Perché noi dovremmo precluderci di mettere in rete, magari un domani su nostre piattaforme di vendita in grado di reggere il confronto con quelle internazionali, queste risorse produttive?,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente adesso si parla spesso di rete unica. Ci sono angoli visuali diversi dai quali vedere la &lt;strong&gt;rete unica.&lt;/strong&gt; In questo momento l’angolatura prevalente inquadra  la composizione societaria del soggetto che sarà chiamato a realizzarla, oggetto a sua volta anche di dibattito politico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Permettetemi di guardare la questione anche da un lato tecnico, del risultato finale da ottenere. Non è un lato che lascerei in secondo piano. 
Sia la rete sia gli altri strumenti dei quali ci avvaliamo nelle nostre attività hanno più convenienza economica e maggiore efficacia se sono,  diciamo così, a prova di futuro o quanto meno a prova di un futuro ravvicinato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Intendo dire che **i nostri prossimi investimenti devono dotarci di infrastrutture e mezzi che corrano meno rischi possibile di venire presto superati da altri più efficienti e meno costosi. Significa che devono essere, quanto meno, facilmente aggiornabili senza dover essere interamente sostituiti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;In Italia sappiamo tutti che prima o poi dovremmo fare i conti con il 5G. Mi permetto di dire che non sarebbe male farli prima piuttosto che dopo. Intendo con questo che è bene lasciare alle sedi dovute e con le procedure dovute le decisioni su come e con quali fornitori avvalerci della quinta generazione di connettività mobile. 
Però non riusciamo ad essere lungimiranti se togliamo dalla nostra visuale questa infrastruttura perché prima o poi arriverà anche da noi. In diverse parti del mondo è già arrivata. Noi dobbiamo attrezzare il nostro Paese a vincere le gare future nell’evoluzione delle nuove tecnologie più che attardarci nello sperare di vincere gare già vinte da altri. Guardare avanti, non indietro.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La lettera di intenti definita da Tim e Cassa depositi e prestiti Equity è un primo passo, ma dovrà essere seguito velocemente da altri e lungo un percorso ambizioso, non facile e tuttavia indispensabile.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il 2020 è contrassegnato dalla crisi del Covid-19. E’ una crisi che  chiama ancor più di prima le nostre generazioni a una responsabilità: prepararci a ciò che potrà avvenire, ai rischi e ai fenomeni possibili anche di altra natura che conviene essere pronti ad affrontare.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E nel futuro, se non già nel presente, vediamo un mondo nel quale vari equilibri geopolitici appaiono in via di ridefinizione. Oggi buona parte dei  nostri dati è conservato in memorie che si trovano altrove, all’estero. Adesso le cose stanno così e non possiamo cambiare tutto nel giro di un mese o sei mesi. Ma abbiamo interesse a far sì che in prospettiva i nostri dati e ciò che permette di funzionare a numerose strutture pubbliche e private  abbiano memorie in Italia o nell’Unione Europea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con un però. Però non in armadi con ragnatele, non in vecchi armadi privi dei servizi richiesti ad un cloud, depositi semmai sprovvisti di  adeguate garanzie di sicurezza . La si chiami autonomia digitale, sovranità digitale, la si chiami come si crede, ma senza alcun proibizionismo e alcun anacronismo abbiamo bisogno di creare e potenziare un sistema di cloud italiano ed europeo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per quello europeo le premesse sono nel progetto Gaia X: un insieme di aziende sta percorrendo una strada che deve portare a definire regole comuni per un sistema di cloud dell’Ue. Germania, Francia hanno avviato questo processo, aziende italiane partecipano e il governo segue con attenzione questo  processo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per l’Italia la base, il nucleo di un cloud nasce da una novità contenuta nel decreto &lt;Semplificazione e=&quot;&quot; innovazione=&quot;&quot; digitale=&quot;&quot;&gt; approvato l’altro ieri dal Senato e adesso all’esame della Camera.&lt;/Semplificazione&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi sono impegnata affinché in quel testo si stabilisse che le banche dati dello Stato italiano, nel rispetto delle  autonomie di ciascuna amministrazione, devono avere più facilità nello scambiarsi dati di comune interesse. 
Attualmente può succedere che la mano sinistra dell’amministrazione pubblica non sappia che cosa fa, o che cosa sa, la mano destra. Procedure obsolete, configurazioni a compartimenti stagni delle banche dati rendono faticoso e lento lo scambio di conoscenze che invece, a norma di legge, sarebbero legittime e possibili. Che cosa significa questo?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Significa, per dirne una, che voi imprenditori e voi professionisti vi sentite chiedere da un ramo dell’amministrazione documentazione che avete già presentato a un’altra.
Noi dobbiamo di certo agire in un quadro di sicurezza e nel rispetto della privacy, ma anche superare lo stato di cose che ho descritto se vogliamo far risparmiare alle aziende e ai cittadini tempo speso per adempimenti burocratici che potrebbe essere impiegato per altri scopi. Innanzitutto scopi produttivi, ma è meglio che sia anche di svago piuttosto che sottratto da lungaggini e file.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel decreto “Semplificazione e innovazione digitale” abbiamo inserito per gli uffici pubblici l’obbligo di avviare entro il 28 febbraio 2021 i processi necessari per rendere anche digitali i propri servizi salvo rare eccezioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I servizi dovranno essere accessibili attraverso le così dette “piattaforme abilitanti”.
Tra queste:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SPID, il Servizio pubblico per l’identità digitale che ha credenziali uniche e sicure: ad oggi 10 milioni di cittadini hanno l’identità digitale. Un anno fa, quando ho avuto l’onore di entrare a far parte del nuovo governo guidato da Giuseppe Conte, erano 4 milioni. E’ stato uno dei miei campi di intervento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;App “Io”: canale unico della Pubblica amministrazione. L’abbiamo sviluppata in pieno Covid-19 e da aprile tutti i cittadini possono scaricarla dagli “store” accessibili via cellulare. Da aprile ad oggi tre milioni di cittadini l’hanno scaricata. Un milione e mezzo l’hanno utilizzata per ricevere il  Bonus vacanze predisposto dal Ministro dei Beni culturali Dario Franceschini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“PagoPa” per i pagamenti digitali: dall’inizio del 2020 sono stati 69 milioni i pagamenti effettuati con queste modalità e corrispondono ad un controvalore di 15 miliardi di euro. A luglio avevamo superato il numero di transazioni digitali di tutto il 2019.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel decreto Semplificazione e innovazione digitale abbiamo definito la creazione di un codice di condotta tecnologica che le varie articolazioni della Pubblica amministrazione dovranno seguire se vorranno avere accesso ai fondi per sviluppare i servizi digitali. Di conseguenza dovranno seguirlo anche i fornitori di servizi della Pubblica amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ancora a proposito delle priorità per il Paese. Tra le priorità alle quali far fronte rientra senza dubbio la cyber security. Non mi dilungo su questa per ragioni di tempo. Non perché conti poco, anzi, ma per non trascurare l’aspetto più attuale di tutti in questa fase e ancora per un lungo periodo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come ha giustamente ricordato ieri il Presidente del Consiglio Giuseppe Conte -  il quale è riuscito a far destinare all’Italia il 28% del denaro assegnato dall’Unione Europea al Recovery Fund, 209 miliardi di euro, &lt;strong&gt;dobbiamo utilizzare quei fondi per un disegno coerente e coordinato, un disegno indispensabile per rinnovare del Paese.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rientrano in questo impegno le nuove infrastrutture digitali e la sicurezza, i dati e l’interoperabilità tra le banche dati della Pubblica amministrazione - ossia il renderle interoperabili in una rete e non in un insieme di compartimenti stagni poco comunicanti - fatte salve le esigenze di autonomia e sicurezza, inoltre le piattaforme abilitanti e i servizi digitali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mio avviso deve rientrare in questo impegno, tra gli altri aspetti, &lt;strong&gt;il passaggio da una fase nella quale i nostri ragazzi conoscono le nuove tecnologie da autodidatti, come avviene adesso nella maggior parte dei casi, a una nella quale imparano a conoscerle sempre più con metodo e in maniere tali da alzare il livello delle loro competenze e consapevolezze. Non solo. Anche di allargare il bacino potenziale dei nostri futuri tecnici e delle nostre creatività innovative.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ne ha bisogno il Paese, ne hanno e ne avranno bisogno le imprese. Per questo ho proposto: alla Ministra dell’Istruzione Lucia Azzolina di aggiungere spazi appositi nei programmi didattici per far conoscere ai nostri studenti opportunità e rischi della Rete, per spiegare loro il pensiero computazionale -  ossia come definire un problema che possa essere affrontato anche da una macchina - l’intelligenza artificiale, la sicurezza cibernetica, criteri di analisi dei dati e altro. Non esistono i nativi digitali solo perché nasciamo con un cellulare in mano. Con il Ministro della Ricerca Gaetano Manfredi condividiamo l’idea che in ogni corso universitario una piccola parte del tempo vada dedicata alla conoscenza di strumenti e metodologie digitali che possono essere utili per il campo oggetto di studio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con le nuove tecnologie dobbiamo fare tutti i conti. In futuro l’intelligenza artificiale farà parte sempre di più della nostra vita e dobbiamo capirla da adesso.
 Questo non significa essere degli ingegneri del software. Non dobbiamo mica essere un pilota di formula uno per guidare un’automobile. Ma se ormai tutti sappiamo cambiare una ruota di un’auto è giusto che tutti in futuro sappiano capire come funziona l’intelligenza artificiale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per questo abbiamo definito una strategia di competenze digitali, un programma per formare la cittadinanza  (si chiama Repubblica digitale) e nelle prossime settimane introdurremo una piattaforma che aiuti tutti i  cittadini nello sviluppo di competenze sull’intelligenza artificiale. 
Perché servirà. Proprio come serve oggi saper cambiare una ruota di una macchina. 
Chiaramente, tutto il percorso che ho descritto, non sarà una passeggiata.&lt;br /&gt;
Come ha detto il Presidente della Repubblica Sergio Mattarella: “La crisi provocata dalla pandemia è stata uno spartiacque per l’Unione Europea che in meno di sei mesi ha compiuto scelte coraggiose e innovative”.
Su questi obiettivi occorre una convergenza di rami alti e intermedi dell’amministrazione, degli enti locali, di datori di lavoro e organizzazioni dei lavoratori, di maggioranza e opposizione. Credo che l’alternativa, il non procedere così, possa comportare esclusivamente declino. 
E’ per questo che servono le idee e gli sforzi costruttivi di tutti noi. Lo dobbiamo al nostro Paese. Lo facciamo per il nostro ruolo in Europa. Lo dobbiamo fare per le generazioni che verranno dopo di noi.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="PA" /><summary type="html">‘Gli scenari di oggi e di domani per le strategie competitive’: questo il tema della 46° edizione del Forum</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Outline of the intervention Minister of Technological Innovation and Digitalization</title><link href="https://innovazione.gov.it/pisano-forum-ambrosetti-2020/" rel="alternate" type="text/html" title="Outline of the intervention Minister of Technological Innovation and Digitalization" /><published>2020-09-06T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-06T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/pisano-forum-ambrosetti-2020</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/pisano-forum-ambrosetti-2020/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;‘Intelligence on the World, Europe, and Italy’: this the theme of the 46th edition of the Forum Ambrosetti&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Draft Outline of the intervention Minister of Technological Innovation and Digitalization&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I do thank the European House - Ambrosetti for the invitation and for introducing such a brilliant technological innovation;  there is much to innovate even in conferences format.
I wish to greet all the distinguished speakers and I do thank them for the excellent analysis of the Italian situation; they were helpful for my speech and for the country.
The novelty of this mix of in presence attendees, remote participants, and the innovative use of holograms is a superb example of the potential of technologies. 
Those holograms seem to be ethereal and light. Yet, from a technological point of view, the holographic display, which makes people present here, is heavy, very heavy.
The use of this technology requires higher bandwidth.
This crucial technical issue e.g. high-speed connectivity, helps me to answer the first question that the meeting organizers have asked me: “what are the country’s priorities in terms of technological innovation?”.
Without widespread, robust, and high-speed connectivity, available throughout the entire national territory, it will not be easy to develop the Italian economy for  the third decade of the third millennium.
We are behind; yet, we must recover the lost time and catch up. Our country’s broadband and its robustness and security, should now be considered a matter of national interest. 
In my opinion, the private initiative and investments to deploy broadband networks, in a pro-competitive environment, should be accompanied by public interventions targeted at specific market failures.
Indeed, in our country, there are many unserved mountain and coastal areas where the connectivity is scarce or there is no connectivity at all. 
This gap has quite an impact.&lt;br /&gt;
During the months of lockdown, schoolchildren, and students living in those areas had more difficulty in following online/distance courses than their peers living in urban areas had.
Foreign professionals and entrepreneurs, who could choose those locations as a temporary or permanent residence, may decide to move to other countries instead of Italy. 
But, above all, if the network is used to talk and work with the world, we cannot have parts of Italy that cannot connect with the rest of the world. 
Among our national and most admired resources, there is the craftsmanship of a long tradition and great quality that we have a moral duty to support and export. 
Bringing this excellence to the international market would be both right and advantageous for the individual craftsmen and the made-in-Italy brand.
 But if there is no network, if there is no connectivity, then there will be more obstacles, not less.
The large international platforms are constantly looking for market segments that are not yet online. What about our country? Why should we preclude the possibility of selling online these products, and one day, perhaps, on our platforms which will be able to stand up to the international competition? 
At long last, today, we are much-discussing the single broadband network. There are different angles from which considering the single network. At this moment, the prevailing discussion is about corporate governance and who will keep control of the future merged entity;  this is also a matter of political debate.
Yet, let me frame the issue in a different way by looking at the technical side and at the final goal; those are aspects not to be dismissed summarily. 
Both the network and the other technological tools have more economic value and greater advantage if they are, so to speak, future-proof, or at least near future-proof.
 Our next investments must equip us with infrastructures and tools that do not incur the risk of being replaced by more efficient and less expensive ones, in no time. Instead, they should be upgraded easily without being completely replaced.
In Italy, we all know that sooner or later, we should deal with 5G. I venture to say that it wouldn’t hurt to do it sooner rather than later. By this, I mean that it is good to leave the decisions on how and with which 5G suppliers to the appropriate offices and according to the right procedures. 
But if we take this issue out of sight, we won’t be far-sighted because sooner or later it will also come to us. 
In different parts of the world, it has already arrived. We must equip our country to win future races in the technological evolution rather than delaying in the hope of winning races already won by others. Look forward, not backward.
The letter of intent between Tim and Cassa Depositi e Prestiti-Equity is only the first step; it must be followed quickly by others, along an ambitious, not easy, and yet essential path.
The year 2020 has been marked by the Covid-19 epidemic. It is a crisis that calls our generation to responsibility even more than before. We should prepare ourselves for what may happen, for the risks and possible events, including those of different nature, that we should be ready to face.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the future, if not already now, we see a world in which the geopolitical balance appears to be redefined. 
Today much of our data is stored elsewhere, abroad. That’s the way it is now and we can’t change everything in a month or six months. 
But it is in our interest ensuring that our data and what allows the public and private sector to function, are stored in Italy or in the European Union. 
With a warning. The data should not be stored in old cabinets covered with cobwebs and without the services that the cloud requires and without adequate security. 
Call it digital autonomy; call it digital sovereignty; call it what it may please you. Yet, without any protectionist intent and anachronism, we need to create and strengthen an Italian and European cloud system.
The European cloud system is relying on the Gaia X project; a few companies are joining together to define a set of common rules for an EU cloud system.
 Germany and France have started this process; Italian companies are participating. and the government is following the process closely.
In Italy, the core of the cloud system is rooted in a new provision of the Decree “Simplification and digital innovation” that the Senate approved the day before yesterday (Sept. 4), and the Chamber is now examining. 
I was personally involved in the proposal; the text stipulates that, in compliance with the autonomy of each administration,  the databases of the Italian public sector could exchange data of common interest more easily. 
At present, it may happen that the left hand of the public administration is not aware of what the right hand does or knows. 
Obsolete procedures and siloed databases  make the exchange of knowledge difficult and slow, which instead, by law, would be legitimate and possible. What does this issue entail?
It entails, for one thing, that one branch of the administration may ask you, entrepreneurs or professionals, for information that you have already supplied to another.
While  acting in compliance with privacy and security,  we should overcome this situation, and save companies and citizens precious time that is misused in  bureaucratic procedures and could be used for other purposes.
 It may be time spent in work, preferably,  but also in entertainment, rather than wasted in delays and lines.
In the “Simplification and digital innovation” Decree, we stipulated for all public offices, with a very few exceptions, that by 28 February 2021, they should  start the processes so as to make their services available digitally.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The services must be accessible through the so-called “enabling platforms”.
Among these:
SPID, the digital identity that is the unique and secure credential to access all public services. To date 10 million citizens have a digital identity. A year ago, when I had the honor of joining the new government led by Giuseppe Conte, there were only 4 million. It was one of the areas on which I worked the most.
The App “IO”: the single channel of the Public Administration. We have fully developed it during the peak of the Covid-19 epidemic, and from April all citizens can download it from the app stores on their mobile phones. 
From April, three million citizens have downloaded it. One and a half million citizens used it in order to receive the holiday bonus introduced by the Minister of Cultural Heritage, Dario Franceschini.
“PagoPa” the system for the public sector digital payments. Since the beginning of 2020, 69 million payments have been made through PagoPA, for a value of 15 billion euros. In July, we had exceeded the number of digital transactions for the entire 2019.
In the “Simplification and Digital Innovation” Decree, we introduced a technological code of conduct that the various branches of the Public Administration will have to follow, if they want to have access to funds to develop digital services. Consequently, public administration service providers will have to follow it as well.
As for the other priorities for the country, cybersecurity is undoubtedly one of the priorities to be addressed. 
I cannot not dwell on it for reasons of time, not because it does not matter. This is one of the most important crucial issues now, and it will remain as such for a very long time.
As Prime Minister Giuseppe Conte - who obtained  that Italy would receive 28% or 209 billion euros of the EU Recovery Fund - rightly underlined yesterday, we must use the funds for a coherent and coordinated plan which is absolutely crucial to renew the country. 
The new digital infrastructures, cybersecurity, enabling platforms, digital services,  data and interoperability between the databases of the Public Administration are all part of this commitment. 
In my opinion, this commitment must include, among others, the transition from a phase in which our children become acquainted with the new technologies as self-taught - as it happens now in most cases- to one in which they learn new technologies  as a subject matter systematically, so as to raise the level of their skills and awareness. Not only. It should be an opportunity to grow the potential pool of our future technicians and our innovative creatives. 
The country needs it; businesses need it now and will need it in the future. 
Accordingly,  I discussed with the Minister of Education, Lucia Azzolina the possibility of adding a specific course  in the national curriculum so as to make our students aware of the opportunities and risks of the Internet, to learn computational thinking - that is how to define a problem that can also be faced by a machine - artificial intelligence, cybersecurity, data analytics  and more. 
We are not digital natives just because we are born with a cell phone in hand. 
With the Minister of Research Gaetano Manfredi, we share the idea that in each university course a small part of the time should be dedicated to learning digital technologies and methodologies that can be useful for each  field of  study.
We must become acquainted with all new technologies. 
In the future, artificial intelligence will be more and more part of our life; thus,  we need to understand it from now.
Of course, we are not implying that we all should become software engineers. 
To drive a car, we don’t need to be a F1 driver. Yet, if we all know how to change a car wheel, it is fair that in the future, everyone will be able to grasp how artificial intelligence works. 
This is why we have developed the digital skills strategy, a program to train citizens  (“Digital Republic”);  in the coming weeks, we will introduce a platform that helps all citizens in the development of artificial intelligence skills. 
Why? Just because today, one needs to know how to change a car wheel. 
Clearly, this won’t be an easy task or a pleasant  walk in the park.&lt;br /&gt;
As the President of the Republic Sergio Mattarella said: “The crisis caused by the pandemic was a watershed for the European Union which in less than six months made courageous and innovative choices”.
We all -all the branches of the administration, local authorities, employees, and employers, work’ organizations, majority and opposition- need to converge towards these goals. 
The alternative can only lead to decline. 
This is why we need all the ideas and a constructive effort from all of us. 
We owe it to our country. We owe it to our role in Europe. We owe it to the future generations.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">‘Intelligence on the World, Europe, and Italy’: this the theme of the 46th edition of the Forum Ambrosetti</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Letter from the Minister for Technological Innovation and Digitalization to the Director of La Repubblica</title><link href="https://innovazione.gov.it/letter-from-minister-to-repubblica/" rel="alternate" type="text/html" title="Letter from the Minister for Technological Innovation and Digitalization to the Director of La Repubblica" /><published>2020-08-29T00:00:00+00:00</published><updated>2020-08-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/letter-from-minister-to-repubblica</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/letter-from-minister-to-repubblica/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Paola Pisano explains her proposal to improve digital skills in the Primary and Lower Secondary Education, and University&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Dear Director,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;with the Covid-19 pandemic, in Italy, the lives of over 35 thousand people were lost. The country is still going through a phase in which many people are suffering the direct and indirect consequences of the epidemic.&lt;br /&gt;
We have a duty to ensure that we will transcend this painful moment in our history to land into times of a different kind. Thus, we should raise awareness of the need for an extensive joint effort to transform these trying moments for our society into the start of changes that could mend our weaknesses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Italy’s ability to face international competition must be strengthened; whatever could be our opinion on the matter. Competition is becoming more intense. It requires us to take new paths.&lt;br /&gt;
The DESI 2020, which measures the digitalization of economies and societies in the European Union, shows that only 22% of Italians between 16 and 74 have above basic digital skills. Among the graduates, those who have a degree in information and communication technologies (ICT) is only 1%. According to the “Digital Skills Observatory”, last year, there was a shortage of more than 15,000 ICT graduates.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;With the Recovery Fund, the EU is making an enormous effort to supporting Italy. Thanks to the negotiations of our Prime Minister Giuseppe Conte, we will receive 209 billion euros, the 28% of the entire resources that the EU is making available to restore the economic damages caused by the Coronavirus. 
By obtaining loans, albeit, at advantageous rates, we increase our already heavy public debt. So we must act now to lighten a burden that will end up on the shoulders of our children and grandchildren. We must equip ourselves to produce more and better.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This calls us to invest in the younger generations, to free the blocked channels through which their talents struggle to be put to good use in our country, as they truly deserve. My portfolio of competencies requires, among other things, to take actions “in conjunction with the relevant Ministries, to ensure the development and dissemination of the skills for adequate use of digital technologies in the schools and university”.&lt;br /&gt;
I, therefore, suggested to Lucia Azzolina, the Minister of Education, to add a new subject matter in all schools’ curriculum. We are pondering together this possibility; I do thank her for her openness.&lt;br /&gt;
I would leave it to the experts and officials to choose whether the course should be called “science of technological innovation” or with other most suitable names, depending on the school cycle. What matters is that this subject would allow our children to acquire the digital skills that are useful both for work and in everyday life. For children and adolescents, the course would also represent an opportunity to understand the risks and learn to respect the dignity of others on the web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I consider this an initiative having social, not just economic, value. It would require hiring new teachers. It would offer opportunities for professional upgrading for our valuable teachers. Students could acquire different expertise: from the history of innovation to the Internet law, from cybersecurity to evaluating credible sources and reliable information online, from the use of big data and machine learning to the new technologies suitable for sustainable development. For tomorrow’s professionals, these skills will not be just whimsical. They may be basic requirements to get jobs that come with better professional performance, better salary, and more personal gratification.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I hope to reach a full consensus not only within the government majority but also with the opposition. We are all interested in strengthening the ‘Italian system’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Today, frontier innovations should be taught in school. The third-millennium citizens should be ‘literate’ in artificial intelligence, robotics, the Internet of things, connectivity, 5G, new generations of microchips. For universities, with Gaetano Manfredi, the Minister of the University, we are imagining to dedicate a number of hours of any course to understand how digital technology can be applied to each specific subject.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Besides its mission, the school would become an ecosystem for sprouting innovation. The whole society and the competitiveness of Italian companies would benefit from it. Improving citizens’ technological skills is essential for Italy’s well-being in the years to come. Let’s work on this together. Now.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paola Pisano&lt;br /&gt;
Minister for Technological Innovation and Digitization&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Paola Pisano explains her proposal to improve digital skills in the Primary and Lower Secondary Education, and University</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">La lettera che la ministra dell’Innovazione tecnologica e della Digitalizzazione Pisano ha scritto al direttore di Repubblica</title><link href="https://innovazione.gov.it/lettera-della-ministra-a-la-repubblica/" rel="alternate" type="text/html" title="La lettera che la ministra dell’Innovazione tecnologica e della Digitalizzazione Pisano ha scritto al direttore di Repubblica" /><published>2020-08-29T00:00:00+00:00</published><updated>2020-08-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/lettera-della-ministra-a-la-repubblica</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/lettera-della-ministra-a-la-repubblica/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Paola Pisano illustra la sua proposta di inserire nei cicli scolastici e nei corsi universitari una nuova materia dedicata alle competenze digitali.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Caro Direttore,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;con la pandemia del Covid-19 l’Italia ha perso le vite di oltre 35 mila persone e attraversa una fase nella quale sono in molti a soffrire le conseguenze del virus, dirette e indirette. Abbiamo il dovere di far sì che questa pagina dolorosa della nostra storia sia seguita da altre di diverso segno. Per riuscirci è indispensabile rendere diffusa una consapevolezza: occorre un esteso sforzo comune affinché la prova alla quale é sottoposta la nostra società sia anche la premessa di cambiamenti che pongano rimedio a nostre debolezze.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le capacità dell’Italia nell’affrontare la competizione internazionale vanno potenziate, qualunque sia il giudizio di ciascuno di noi su quest’ultima. La competizione si accentua. Impone di percorrere strade nuove.&lt;br /&gt;
L’indice Desi 2020, che stima la digitalizzazione di economie e società negli Stati dell’Unione Europea, evidenzia che a possedere competenze digitali superiori a quelle di base è soltanto il 22% degli italiani tra i 16 e i 74 anni di età. Tra i laureati è un esile 1% il totale di coloro che hanno conseguito una laurea in discipline delle Tecnologie dell’informazione e della comunicazione (Tic). Secondo l’Osservatorio competenze digitali, l’anno scorso ci sarebbero serviti 15 mila laureati nelle Tic in più.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con il Recovery Fund l’Ue si sottopone per l’Italia a uno sforzo enorme: grazie al negoziato condotto dal presidente del Consiglio Giuseppe Conte riceveremo 209 miliardi di euro, ossia il 28% delle risorse impiegate dall’Unione per attutire, nei 27 Stati membri, i danni causati alle economie dal Coronavirus. Nell’ottenere prestiti, seppure a tassi vantaggiosi, noi aumentiamo il nostro già pesante debito pubblico. Dunque dobbiamo agire fin da adesso per alleggerire un peso che finirà sulle spalle dei nostri figli e nipoti. Dobbiamo attrezzarci per produrre di più e meglio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ciò ci richiama a investire sulle giovani generazioni, a liberare i canali ostruiti attraverso i quali i loro talenti faticano a essere messi a frutto nel nostro Paese quanto meriterebbero. La delega che mi è stata assegnata richiede tra l’altro di compiere “tutte le attività necessarie ad assicurare, in raccordo con le amministrazioni interessate, lo sviluppo e la diffusione delle competenze necessarie per un adeguato uso delle tecnologie digitali nei mondi della scuola, dell’università”. Ho quindi proposto alla ministra dell’Istruzione Lucia Azzolina di inserire nei programmi didattici di tutte le scuole una nuova materia. E’ in corso su questo una riflessione comune della quale la ringrazio. Lascerei al confronto tra autorità ed esperti scegliere se l’insegnamento andrà chiamato scienza dell’innovazione tecnologica o con il nome o i nomi più adatti a seconda dei cicli scolastici. A contare è che questa disciplina permetta ai nostri ragazzi di disporre, in maniera sistematica, di competenze digitali utili sia per il lavoro sia nella vita quotidiana. Per bambini e adolescenti lo studio dovrebbe riguardare, oltre alle opportunità, le insidie della Rete e il rispetto della dignità altrui sul web.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo considero un progetto di valore sociale, non solo economico. Comporterebbe l’assunzione di nuovi docenti. Offrirebbe occasioni di aggiornamento professionale al nostro prezioso corpo insegnante. Gli studenti potrebbero acquisire varie competenze: dalla storia dell’innovazione all’applicazione del diritto nei canali digitali, dalla sicurezza cibernetica al riconoscimento delle fonti accreditate per un’informazione accurata online, dall’utilizzo dei big data e del machine learning (l’apprendimento da parte delle macchine) alle nuove tecnologie adatte a sviluppo sostenibile. Non saranno vezzi, per i professionisti di domani. Potranno risultare requisiti fondamentali per ottenere lavoro e per svolgerlo con più soddisfazione, retributiva e di gratificazione personale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi auguro il massimo di convergenza possibile su questo. Non soltanto nella maggioranza di governo, ma anche con le forze di opposizione. Tutti siamo interessati a rafforzare il sistema Italia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Occorrerebbe insegnare quali sono oggi le innovazioni di frontiera. Per i cittadini del terzo millennio sarebbero utili forme di “alfabetizzazione” su intelligenza artificiale, robotica, internet delle cose, nuove forme di connettività, 5G, nuove generazioni di microchip. Per gli atenei, l’idea condivisa con il ministro dell’Università Gaetano Manfredi è dedicare una piccola parte di ogni corso alla interazione dell’oggetto di studio con la realtà digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La scuola aggiungerebbe alle sue qualità l’essere un ecosistema in grado di far germogliare innovazione. Ne ricaverebbero vantaggi l’intera società e la competitività delle aziende italiane. Innalzare le competenze tecnologiche dei cittadini è fondamentale per il benessere dell’Italia negli anni a venire. Rafforziamole. Da adesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paola Pisano&lt;br /&gt;
Ministro dell’Innovazione tecnologica e della Digitalizzazione&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="cittadini" /><summary type="html">Paola Pisano illustra la sua proposta di inserire nei cicli scolastici e nei corsi universitari una nuova materia dedicata alle competenze digitali.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">La Ministra Paola Pisano è intervenuta al Meeting di Rimini</title><link href="https://innovazione.gov.it/intervento-ministro-meeting-rimini/" rel="alternate" type="text/html" title="La Ministra Paola Pisano è intervenuta al Meeting di Rimini" /><published>2020-08-22T00:00:00+00:00</published><updated>2020-08-22T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/intervento-ministro-meeting-rimini</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/intervento-ministro-meeting-rimini/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il cambiamento della Pubblica Amministrazione al tempo del coronavirus. “Iniziare processi più che occupare spazi”. Questo il tema del webinar a cui Paola Pisano ha partecipato&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ecco il testo integrale dell’intervento&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saluto gli illustri relatori che hanno parlato prima di me  non sono stata paziente ad ascoltare i vostri interventi ma molto interessata i vostri spunti e per questo vi ringrazio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ringrazio gli organizzatori del Meeting e la rivista Public Management per avermi invitato a questo appuntamento che si svolge come avviene ogni anno secondo una tradizione ormai consolidata, ma non esattamente come ogni anno: molti di noi sono collegati via Internet. Ci troviamo fisicamente distanti eppure accomunati da un desiderio di confrontare le nostre idee con quelle degli altri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La considero la maniera migliore per mantenere, e anche sviluppare, i nostri rapporti sociali in questi tempi contrassegnati da una pandemia mondiale. Un fenomeno, non certo desiderato,  che ha spinto ciascuno di noi, e innanzitutto le parti più avvedute ed esplorative delle nostre comunità, a cercare le vie possibili per essere di fatto insieme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non le vie ipoteticamente, astrattamente possibili, bensì le vie concretamente percorribili.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il mio incarico nel governo è ministro per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione, ma deluderò chi potrebbe aspettarsi da questo intervento un’elegia acritica, una lode delle nuove tecnologie,  di un modernismo privo di valori  derivato da un’infatuazione un po’ ingenua o da una moda del momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Credo che l’Italia e l’Unione Europea della quale dobbiamo orgogliosamente sentirci un Paese socio fondatore debbano riprodurre qualcosa di simile a quello che voi fate al Meeting &lt;strong&gt;propugnando&lt;/strong&gt; da sempre di fatto la massima tutela e il massimo rispetto dell’identità dei singoli con uno spirito di comunanza, di appartenenza collettiva tra chi si riconosce  in un insieme di valori e li promuove.   E’ evidente che non sempre, non su tutto, questi valori sono comuni tra tutti i componenti di comunità così estese: 60 milioni di italiani, 446 milioni di europei,  nell’Ue 24 lingue ufficiali, filoni diversi di  culture politiche e così via. Ma dobbiamo consolidare sempre di più, e difendere, il nostro comune riconoscimento in alcuni valori fondamentali, tra i quali:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;la democrazia, che può essere aggiornata ma mai offesa ledendo lo Stato di diritto e snaturata,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la salvaguardia della pace, la sostituzione del metodo del negoziato alla guerra - per quanto lungo ed estenuante,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la tutela della dignità della persona umana,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la solidarietà verso i deboli.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;E’ dalla consapevolezza delle tradizioni, dal rispetto delle diversità e da una propensione a voler  cambiare il futuro, così come l’hanno cambiato i padri costituenti in Italia e i padri fondatori dell’Europa, che dobbiamo affrontare la nuova fase. Una fase di dolore - ricordo che sono più di 35 mila le vittime in Italia - e tuttavia anche occasione per migliorare ciò che possiamo fare meglio. &lt;strong&gt;Gli aiuti dell’Unione Europea del Recovery Fund sono un treno che non possiamo perdere: e dobbiamo salirci per spostarci in una condizione migliore, più avanzata e con maggiori capacità produttive di quella nella quale siamo. Non si sale su un treno per stare fermi. E occorre esserne coscienti.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comunque la si giudichi, la competizione internazionale esiste, è un dato di fatto. Ed è altrettanto un dato di fatto che noi italiani dobbiamo attrezzarci meglio se vogliamo che le generazioni attuali e quelle future possano beneficiare dei diritti sociali dei quali abbiamo beneficiato, progressivamente, da quando la ricostruzione ha buttato alle spalle l’orrore della Seconda guerra mondiale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Che cosa significa, questo? Significa per esempio, per stare ai temi del nostro incontro, garantire l’accesso di tutti alle connessioni digitali e mettere al passo con i tempi la Pubblica amministrazione, un patrimonio che deve essere davvero pubblico e al servizio del pubblico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ha scritto saggiamente il Presidente Mattarella nel saluto al Meeting: “Il rilancio è possibile se, accanto al legittimo gioco degli interessi, si manifesta capacità progettuale, tendenza allo sviluppo integrale della persona”. Questo ci spetta, questo dobbiamo fare nei rispettivi ambiti di azione. Perché? Per un dovere imposto da terzi? No.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perché è che così che possiamo vivere meglio e così potremo far vivere meglio i nostri figli, bene prezioso e indispensabile per la lunga esistenza di una società civile.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malgrado le difficoltà, il Paese ha davanti a sé una grande opportunità di rilancio. Nel destinare all’Italia 209 miliardi di euro con il Recovery Fund, il 28% del totale del fondo europeo - ripeto: il 28%, non spiccioli - l’Unione Europea sta compiendo uno sforzo enorme. Lo fa per aiutarci a ridurre i danni economici della pandemia di Covid-19. Allo stesso tempo questa è l’occasione decisiva per rendere meno vulnerabili le nostre strutture produttive, formative e di servizi rispetto a una competizione internazionale tuttora affrontata da noi con ancora troppi strumenti, procedure e infrastrutture obsolete, inadatte al 2020. Dobbiamo davvero rendercene tutti conto, dalle forze politiche ai cittadini, dallo Stato centrale agli enti locali, dalla pubblica amministrazione ai privati. Il Presidente del Consiglio Giuseppe Conte lo ha definito giustamente un momento “storico”. Non possiamo permetterci di perderlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partirei dall’evidenza di un problema che faccio presente da tempo e che tutti voi avrete potuto provare ancora di più in questi mesi e in questa estate: il nostro Paese non ha ancora una copertura adeguata per connettersi a Internet e usare i telefonini cellulari. Siamo in ritardo. “Pronto? Mi sentite?” “No, ti richiamo”. Anche questo è diventato, purtroppo, un sottofondo musicale ricorrente della nostra estate. Non siamo l’unico Paese, succede anche in Stati con Prodotto interno lordo maggiore del nostro, ma dobbiamo domandarci: quanto lavoro, quanto reddito perdiamo in queste condizioni inadatte al 2020? Quanto  questo motivo contribuisce a renderci meno attrattivi di altri nei confronti di investimenti stranieri?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Non può essere lo Stato il solo soggetto in grado di risolvere il problema. Parliamo di un campo nel quale, in un’economia di mercato, non possono non avere ruolo i privati. Però il punto è: quanta consapevolezza esiste in tante sedi decisionali che questo problema va risolto subito? La difficoltà di connettersi non è forse una delle concause di un aumento del divario sociale tra benestanti e non benestanti degli ultimi mesi? E l’aumento di questo divario non è ingiusto, nei fatti brutale?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La connessione permette l’accesso alla rete internet,  diminuisce le distanze fisiche, ci dà la possibilità di accedere a nuovi saperi,  di  farci  lavorare a distanza  e far   studiare i nostri figli, di usufruire di servizi e di nuove opportunità di lavoro. L’infrastruttura di  connessione del nostro Paese deve essere &lt;strong&gt;sicura e a “prova di futuro”&lt;/strong&gt;, il che vuol dire non in partenza obsoleta, non destinata a risultare presto tecnicamente superata. E soprattutto vuol dire facile da mantenere e aggiornare ogni volta che ci sarà “un upgrade” un miglioramento nelle tecnologia da introdurre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una connessione del genere incentiverebbe aziende e professionisti stranieri a scegliere l’Italia non solo  per la qualità della vita. Anche per la qualità della sua infrastruttura tecnologica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La realizzazione di questo obiettivo, connettere meglio le varie parti dell’Italia,  richiede lungimiranza e un impegno politico forte, non effimero: perché  si tratta di un progetto che dovrà essere  perseguito con convinzione anche negli anni a venire, al di la’ dell’alternanza politica alla guida del Paese.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Serve, è il sale di una democrazia la dialettica tra maggioranza parlamentare e opposizione . Ma dobbiamo trovare, accentuare la ricerca di motivi di convergenza su progetti che sono nell’interesse di tutti: rinvigorire il  settore delle telecomunicazioni italiane è uno di questi.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;L’aiuto che l’Unione Europea ci dà, a mio avviso, deve avere tra i suoi principali campi di intervento quello di un potenziamento delle nostre infrastrutture tecnologiche. Ci serve. Ci è utile. A tutti.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Occorre favorire un punto di incontro tra il diritto di connessione per la collettività e l’opportunità per le aziende di realizzare profitti, senza mai lasciare  che i secondi annullino il primo o lo compromettano violando o ledendo riservatezza dei dati, tutela dei minori e dei deboli, distinzione tra pubblicità e informazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I vantaggi si potranno vedere se pubblico e privato avranno insieme il coraggio di trovare  una sintesi, velocemente, per il futuro del nostro Paese e non a beneficio di singoli soggetti nel breve periodo.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Come diceva la professoressa Elisa Pintus  il pubblico deve essere attento agli interessi di tutti gli  stakeholder coinvolti, creando metodi di partecipazione efficaci, comprendendone  gli interessi dalla sua visione privilegiata.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuttavia non basta questo. Dotare l’Italia di una maggiore connessione senza adeguati servizi è come allacciare una casa alla rete dell’energia elettrica senza fornirle però lampadine: la corrente c’è, ma senza lampadine servirà a poco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Molti di voi hanno sentito parlare di &lt;strong&gt;“rete unica”. Per quanto importante, la realizzazione di una rete unica per le nostre telecomunicazioni non è di per sé sufficiente come sottolinea la professoressa Carrozza : andrebbe integrata fin da ora con un’infrastruttura strategica altrettanto indispensabile per lo sviluppo dei servizi.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Questa infrastruttura deve consistere nell’insieme dei contenitori nei quali conserviamo i nostri dati - i “data center in cloud” -  e che garantiscono il funzionamento continuo di servizi fondamentali: dai sistemi digitali che permettono ad un ospedale di funzionare,  alle memorie collegate ai nostri telefonini nelle quali archiviamo foto, messaggi, informazioni che ci riguardano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il Cloud - la “nuvola” -  archivia, rende disponibili e potenzialmente analizza i dati digitali di miliardi di dispositivi in rete delle nostre aziende e dei nostri cittadini. Rappresenta oggi la sfida più importante per la digitalizzazione del Paese. Perché non solo abilita all’utilizzo dei servizi a distanza, ma perchè è la base per lo sviluppo di  nuove tecnologie delle quali tanto si parla come l’intelligenza artificiale,  la robotica, la famosa manifattura 4.0.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il progetto di puntare a rafforzare un sistema di cloud europeo e un sistema di cloud italiano è nuovo e non è mai stato avviato. Perché?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perché necessita di una forte volontà politica che ne persegua la costruzione e ha bisogno di un consistente sostegno economico. I finanziamenti del Recovery fund possono darci questo sostegno economico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A noi tocca metterci la volontà, l’impegno, la lungimiranza. E, se vogliamo bene all’Italia e a noi stessi, ciò spetta non soltanto al governo in carica oggi. Spetta alla maggioranza, ma anche all’opposizione, con tutti i suoi contributi critici e i suoi stimoli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se si vuole capire un fenomeno bisogna analizzare i dati. (Come sottolineava il dott Fiorentino.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se si è tenuti a erogare servizi bisogna gestirne i dati. E il proliferare di dati oggi che possono essere raccolti aumenta a un ritmo impetuoso che secondo stime di settore nel 2025 rispetto al 2018 sarà pari al  530% l’aumento del volume dei dati  in Europa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chi beneficerà di una montagna di informazioni del genere? I Paesi e le aziende in grado di raccogliere i dati, di conservarli, di proteggerne la veridicità, ma anche produrli, analizzarli e infine condividerli in modo sicuro. &lt;strong&gt;Dobbiamo essere un’avanguardia di quei Paesi. Non prefiggerci questo compito ridurrà la nostra autonomia. La sovranità del popolo, l’efficacia della nostra democrazia non sta in un irrealistico ritorno all’indietro.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Come ha sottolineato il dott. Pelligra&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dipende dalla nostra capacità di saper affrontare non solo il futuro, come spesso si dice. Dipende dalla capacità di affrontare il presente.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Senza ritardi.  Senza escludere queste questioni importanti dal nostro raggio visuale e dalle urgenze del dibattito pubblico.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Più nel dettaglio. Va superata la fase nella quale le strutture pubbliche investono soldi per appoggiare i propri dati ad appositi e circoscritti data-center velleitariamente indipendenti che ostacolano il lavoro a distanza e la messa a fattor comune di dati utili.  Ma perchè? MA perchè reiteriamo sempre lo stesso modello tecnologico e di approccio della pubblica amministrazione da 40 anni.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Va superata la fase di investimenti pubblici non coordinati da politiche comuni, da strategie, che talvolta hanno portato a creare nella raccolta dei dati pubblici vasi non comunicanti, un insieme di vicoli ciechi invece che di reti sforzandosi di occupare spazi più che avviando processi. Non spendo tempo nel dire: è stata colpa di questo o di quell’altro. Dico, e spero che saremo in molti a dire: non deve essere più così.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esistono alcuni data center statali che richiedono autonomia per particolari esigenze di sicurezza. Questo però non comporta la necessità di rendere eterna una incomunicabilità tra tanti rami della Pubblica amministrazione. Né deve comportare  investimenti sporadici ed estranei a un contesto, non commisurati alla effettiva necessità di questa o quella amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oggi noi in Italia utilizziamo cloud esterni all’Unione Europea per il 60% del nostro fabbisogno. &lt;strong&gt;Se non invertiamo presto la rotta il nostro Paese  rischia di dipendere tecnologicamente da un oligopolio di Big tech straniere e dalle regole che i Paesi nei quali queste collocano i propri data-center decideranno in futuro.&lt;/strong&gt; Lo dico perché è un problema da non nasconderci. Non perché io proponga in materia una concezione ideologica. Dico anzi, perché occorre fare i conti con la realtà, che al momento per ragioni tecniche non possiamo rinunciare a servirci di data-center in cloud collocati altrove. Tuttavia  dobbiamo fin da adesso utilizzare al meglio le infrastrutture sicure a disposizione del Paese, spingere a favore di un cloud nazionale in sinergia con l’Unione Europea in sinergia con il progetto Gaia X: una federazione di cloud di soggetti privati al quale stiamo partecipando con le migliori aziende del nostro territorio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Qualcuno potrà domandare: e il governo che fa? Fa. Nel decreto “Semplificazione e innovazione digitale” abbiamo compiuto un passo in questa direzione e  promosso lo sviluppo, coordinato dalla Presidenza del Consiglio, di un’infrastruttura cloud nazionale ad alta affidabilità. Nello stesso decreto abbiamo inserito per i vari rami della Pubblica amministrazione l’obbligo di sviluppare i rispettivi servizi in cloud, dunque non in rispettivi data center chiusi. Sono grata al Presidente del Consiglio Giuseppe Conte e all’intero Consiglio dei ministri di aver condiviso questa mia proposta. Adesso dobbiamo impegnarci a più livelli nella Pubblica amministrazione e nella politica per raggiungere gli obiettivi.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel vari mesi e decreti che si sono succeduti abbiamo messo le basi per un aggiornamento consistente e un riordino normativo  della Pubblica amministrazione come sottolineava il professor Bernardo Mattarella nel suo importante intervento. Dal 28 febbraio 2021 attraverso l’identità digitale (Spid) i cittadini potranno  accedere con un credenziali uniche e sicure a tutti i servizi della Pubblica Amministrazione. 
Servizi come quello di iscrivere i propri figli a scuola o  di pagare le tasse o ricevere bonus I pagamenti verso la pubblica amministrazione e i bonus verso i cittadini saranno obbligatoriamente digitali. Così come digitale sarà la comunicazione tra cittadino e  pubblica amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dal 28 febbraio gli uffici pubblici avranno anche l’obbligo di iniziare la migrazione dei rispettivi servizi all’interno di  una sola applicazione a portata di smartphone, l’applicazione “IO”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le amministrazioni non devono essere lasciate sole in questa trasformazione difficile (soprattutto le amministrazioni piccole sotto i 5000 abitanti come diceva l’avvocato Belisario per le quali abbiamo un occhio di riguardo). Il piano triennale della digitalizzazione dell’Agenzia per l’Italia digitale (Agid) che abbiamo appena pubblicato , è uno strumento operativo per accompagnarle negli indirizzi che devono seguire e nelle azioni che dovranno mettere in campo. Nel decreto legge “Semplificazione e innovazione digitale” abbiamo inserito svariate norme utili in questo senso come richiesto da &lt;strong&gt;Alberto Gambescia&lt;/strong&gt;: da un codice di condotta tecnologica per definire le tecnologie da utilizzare per la creazione dei servizi digitali con gli stessi livelli di prestazione e gli stessi standard,  alla possibilità di assumere esperti per la Pubblica amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stiamo creando una squadra di esperti nel Dipartimento che guido incaricata di seguire la trasformazione digitale delle strutture.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se questa trasformazione vi sembra più facile del costruire le infrastrutture, credetemi: è solo un’impressione. Ed è fuorviante.  perchè Dietro questa trasformazione c’e’ un cambio culturale  come dice bene Gianni Riotta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per adeguare di più al digitale la Pubblica amministrazione abbiamo bisogno di assumere presto personale che abbia già le competenze necessarie per gestire processi di trasformazione digitale. Anche personale di 40, 50, 60 anni che abbia queste qualità. I giovani neolaureati sono utili,  ma  perderemmo tempo prezioso nell’inserire solo neolaureati da formare per poi farli lavorare su progetti così complicati.  Se non si dispone a sufficienza di competenze maturate con l’esperienza, competenze utili per  guidare progetti così complessi di trasformazione tecnologica, competenze utili nel guidare e formare professionalmente le  nuove leve, non andremo lontani. Non servono soltanto lauree, come ha osservato in maniera efficace la professoressa Severino nel suo intervento ricco di spunti preziosi. Serve saper fare. serve insegnare a Saper fare Nella Pubblica amministrazione vanno attratti i talenti del “fare digitale”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vogliamo iniziare a superare i nostri limiti? Abbiamo intenzione di costruire il futuro?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ripartiamo dai dati di fatto. “Il debito creato con la pandemia è senza precedenti e dovrà essere ripagato principalmente da coloro che sono oggi i giovani. E’ nostro dovere far sì che abbiano tutti gli strumenti per farlo”, ha fatto presente qui al Meeting Mario Draghi, economista autorevole, già presidente della Banca centrale europea. Uno di questi strumenti deve di certo essere una capacità adeguata di lavorare con nuove tecnologie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’è un testo il cui titolo in apparenza può sembrarci portare lontano dal nostro tema: “Scuola di religione”. Come molti di voi sanno, è un libro di Don Giussani. Scriveva Don Giussani:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Immaginiamo, per esempio un ragazzo che, per vari motivi, non ami l’aritmetica e perciò non si sia mai impegnato a studiarla. Egli non sarà in grado di capire di avere una capacità almeno normale in quel campo. Se, al contrario, incomincia ad impegnarsi, potrebbe addirittura scoprire di avere una capacità al di sopra della norma. Proprio perché solo l’azione scopre il talento, il fattore umano”. ( Dal libro “Scuola di religione”, capitolo “Il senso religioso”, pagina 7).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ecco. In Italia dobbiamo fare di più per coltivare, per sprigionare, per mettere a frutto il talento tecnico e scientifico dei nostri giovani.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dobbiamo fare di più per impedire che questo talento trovi &lt;strong&gt;intasati da abitudini desuete i canali per il suo impiego&lt;/strong&gt;. I finanziamenti europei del Recovery Fund dovranno servire anche a questo. A intervenire su formazione dei giovani e aggiornamento professionale degli adulti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E’ un treno sta per passare. Non possiamo stare a guardare. Nell’interesse nostro. Nel loro. nell’interesse delle giovani generazioni e di quelle future.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="highlights" /><category term="pubblica amministrazione" /><summary type="html">Il cambiamento della Pubblica Amministrazione al tempo del coronavirus. “Iniziare processi più che occupare spazi”. Questo il tema del webinar a cui Paola Pisano ha partecipato</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Minister Paola Pisano Speech at the Rimini Meeting, 22nd August 2020</title><link href="https://innovazione.gov.it/speech-paola-pisano-rimini-meeting/" rel="alternate" type="text/html" title="Minister Paola Pisano Speech at the Rimini Meeting, 22nd August 2020" /><published>2020-08-22T00:00:00+00:00</published><updated>2020-08-22T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/speech-paola-pisano-rimini-meeting</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/speech-paola-pisano-rimini-meeting/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;A changing Public Administration in the time of Coronavirus. “Starting processes rather than occupying spaces”. - The theme of the webinar in which Paola Pisano participated&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;I wish to greet the distinguished speakers who have spoken before me. I do thank you for the interesting ideas that have been shared.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I thank the organizers of the Meeting and the Public Management magazine for inviting me to this event which takes place as it does every year according to a well-established tradition, although this year is not exactly the same as many of us are connected via the Internet. We find ourselves physically distant yet united by the desire to share and compare our ideas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I see it as the best way to maintain, and even develop, our social relationships in these times marked by a global pandemic. An undesired and unexpected event that has prompted all of us, and above all the most imaginative and resourceful parts of our communities, to seek all the possible ways to remain in fact together.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Not in hypothetical terms, but through practicable ways.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I am the Minister for Technological Innovation and Digitalization, but I will disappoint those who might expect an uncritical elegy and indiscriminate praise of new technologies. I do not embrace modernism devoid of values that is inspired by a naive infatuation or the fashion of the moment.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I believe that Italy and the European Union, of which we proudly are a   founding member, must be lead by something similar to what inspires the Meeting,  advocating always for the utmost protection and respect for the identity of individuals with the same spirit of community, with the recognition of collectively sharing a set of values, ​​and promoting them. It is evident that these values ​​are not always common to all members of such a large community: 60 million Italians, 446 million Europeans, 24 official languages ​​in the EU, different strands of political cultures, and so on. But we must increasingly consolidate, and defend, our some common fundamental values, including:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;democracy, which can be reformed but never violated and distorted by bending the rule of law,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;the safeguarding of peace, the replacement of negotiation to war - however long and exhausting,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;the protection of human dignity,&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;solidarity with the most vulnerable parts of society.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;We should face a new phase, starting from the awareness of our tradition, respect for diversity, and a propensity to want to change the future -just as the Constituent Fathers in Italy and the Founding Fathers of Europe-. Indeed, this is a phase of suffering - there are more than 35,000 casualties in Italy - and yet also an opportunity to improve what we can do better. &lt;strong&gt;The European Union Recovery Fund is a high-speed train that we cannot miss; we must get on this train to move to better, more advanced and more productive conditions than the one we are presently in. You don’t get on a train while standing still. We all know that.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;However you judge it, international competition exists, it is a fact. And it is also a fact that we Italians must equip ourselves better if we wish that present and future generations may benefit from the social rights we have progressively benefited from since the reconstruction threw the horror of the Second World War behind us.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;What does this entail? It entails  -to stick with the themes of our meeting-  to guarantee everyone’s access to connectivity and keep the Public Administration in step with the times, an administrative heritage truly public and at the service of the public good.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;President Mattarella wisely wrote in his greeting to the Meeting: “The recovery is possible provided that planning ability and a drive towards the integral development of the people will go hand in hand with all the legitimate interests at stake”. This is up to us, this we must do in our respective fields of action. Why? Perhaps, because of a third party’s obligation? No.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Only by doing so, we can live better and we will be able to make our children live better, children who are the precious and indispensable assets for the resistance and persistence of any society.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Despite the difficulties, the country has a great opportunity to relaunch. In allocating 209 billion euros to Italy with the Recovery Fund, 28% of the total European fund - I repeat: 28%, not a small change - the European Union is making an enormous effort to help to reduce the economic damage of the Covid-19 pandemic.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;At the same time, this is a crucial opportunity to make our production, training, and service structures - still characterized by many obsolete mechanisms, procedures, and infrastructures unsuitable for 2020 - less vulnerable to international competition. All of us from political forces to citizens, from the central state to local authorities, from public administration to private individuals, must really be aware of this. Prime Minister Giuseppe Conte rightly called it a “historical” moment. We cannot afford to lose it.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I would start from the evidence of a problem that I have been pointing out for some time and that all of you have been able to experience even more in recent months and this summer: our country does not yet have adequate coverage to connect to the Internet and use cell phones. We are late. “Hello? Can you hear me?”. “No, I’ll call you back”. Unfortunately, this too has become the recurring background music of our summer. We are not the only country, it also happens in countries with a GDP greater than ours, but we must ask ourselves: how much work, how much income do we lose in these conditions unsuitable for 2020? How much does this reason contribute to making our country less attractive to foreign investments than others?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;The State cannot be the only actor in charge of solving the problem. We are talking about an area in which, in a market economy, the private sector must play a role. But the point is: how much awareness exists among decision-makers that this problem must be solved immediately? In recent months, hasn’t the lack or inadequate connectivity contributed to an increase in the social gap between the haves and have-nots? And isn’t this widening gap unfair, in fact, vicious?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Connectivity&lt;/strong&gt; allows access to the internet, decreases physical distances, gives us the opportunity to access new knowledge, work remotely, and let our children study, take advantage of services, and new job opportunities. The infrastructure of our country must be safe and ‘future proof’, which means not obsolete from the start, not doomed to be technically outdated any time soon. And above all, it should be easy to maintain and update every time there is a technological upgrade, and improvement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The connectivity would encourage foreign companies and professionals to choose Italy not only for the quality of life but also for the quality of its technological infrastructure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Offering the country better connectivity requires foresight and a strong and sustained political commitment; indeed, this project must be pursued with determination even in the years to come, no matter what political force will be at the helm of the country.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The dialectic between the parliamentary majority and the opposition is needed as it’s the salt of a democracy. But we must find ways to converge on projects that are in everyone’s interest: reinvigorating the Italian telecommunications sector is one of these.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;The help that the European Union gives us, in my opinion, should focus on strengthening our technological infrastructures,  among the main areas of intervention. We need it. It is useful to us, to all.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It is necessary to introduce a conducive framework to strike a balance between the right for the community to have connectivity and access, and the private sector’s legitimate profits. None should prevail; but no compromise should be allowed to violate data privacy, relent the protection of minors and the most vulnerable, blur the distinction between advertising and information.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;There will be advantages if the public and private sectors will have the courage to find a synthesis, quickly, for the future of our country, and not for the benefit of specific subjects, in the short term.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;As Professor Elisa Pintus said, from her privileged viewpoint, the public must be attentive to the interests of all the stakeholders, creating effective participation methods, and understanding all the interests at stake.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;However, this is not enough. Providing Italy with better connectivity without adequate services is like connecting a house to the electricity grid without supplying it with light bulbs; there is electricity but without light bulbs, it will be of little use.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Many of you have heard of the &lt;strong&gt;“single network of telecommunications”. As important as it is, the creation of a single network for our telecommunications is not in itself sufficient as Professor Carrozza points out: it should be integrated with a strategic infrastructure equally essential for the development of services.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
This infrastructure must consist of the set of containers in which we store our data - the ‘cloud data centers’ - and which guarantee the continuous functioning of essential services: from digital systems that allow a hospital to function, to our mobile phones in which we store photos, messages, information about us.&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;The cloud makes available and potentially analyzes the digital data of billions of devices of our companies and citizens. Today, it represents the most important challenge for the digitalization of the country as it not only enables the use of remote services but is the foundation for the development of new technologies that are so much talked about such as artificial intelligence, robotics, 4.0 manufacturing.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Strengthening the European and Italian cloud system is a new project which has not been launched yet. Why?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Because it needs strong political support and needs relevant economic support. The Recovery Fund can provide the much needed financial support.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It is up to us to put the will, the commitment, the foresight into it. And, if we love Italy and we care for our future, this undertaking is not only for the current government and its majority but also for the opposition, with all its critical contributions and insights.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Dr. Fiorentino pointed out, if you want to understand a phenomenon, you need to analyze the data.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If you are required to provide services you have to manage the data. And the proliferation of data that can be collected today is increasing at an impetuous pace. According to sector estimates, in 2025, as compared to 2018, the increase in the volume of data in Europe will be equal to 530%.&lt;br /&gt;
Who will benefit from such a huge amount of information? Only those countries and companies that are capable not only of collecting and storing data safely and securely, but also of producing, analyzing, and finally sharing it securely. &lt;strong&gt;We have to be at the forefront of those countries. Foregoing this goal will reduce our autonomy. People’s sovereignty and effective democracy do not depend on an unrealistic return to the past.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;As Dr. Pelligra emphasized, it depends not only on our ability to face the future - as it is often said- but also on the ability to face the present.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Without delays. Without excluding these important issues from our vision and the urgency of the public debate.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Focussing more on the details. The era in which each public administration invests money to store its data in separate and not interoperable data-centers should end. For so long, this approach has hindered smart-working and sharing useful data. We must stop reenacting the same technological model and approach that the public administration has followed for the last 40 years.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;We should end the times of uncoordinated public investments without common policy goals, of strategies leading to the creation of non-communicating vessels of public data -blind alleys rather than networks-, of occupying spaces rather than starting processes. I don’t wish to spend time accusing this or that. I just say -and I hope that many will say: it must no longer be like this.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;There are some public sector data centers that should remain autonomous as they have specific security needs. However, this does not justify the fact that many branches of the public administration will be unable to communicate with each other forever. Nor should it involve sporadic and out-of-context investments which are not commensurate with the actual need of any specific administration.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Today, in Italy, we use clouds outside the European Union for 60% of our needs. &lt;strong&gt;we do not turn this situation soon, our country risks technological dependency on an oligopoly of foreign big techs; even more worrisome, the rules of the countries in which the data centers are based will apply.&lt;/strong&gt; We cannot shy away from the problem. I don’t have an ideological approach but I wish to point it out because we need to deal with this reality: because of technological limitations, we must use cloud data centers located in other countries. However, from now on we must make the best use of the secure infrastructures available to the country, and push in favor of a national cloud in synergy with the European Union and with the Gaia X project: a federation of clouds of private entities in which we are considering participating with our best companies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Someone may ask: what does the government do? It is indeed working. In the Decree “Simplification and digital innovation”, under the coordination of the Prime Minister’s Office, we have moved towards this direction and promoted the development of a highly reliable national cloud infrastructure.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;In the same decree, the different Public Administrations are required to develop their services in the cloud and not in their separate and closed data centers.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I am grateful to Prime Minister Giuseppe Conte and to the entire Council of Ministers for supporting my proposal. Now we have to engage at multiple levels, administrative and political,  to achieve these objectives.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the last months and with the legislative measures, we have laid the foundations for a substantial update and a regulatory reorganization of the Public Administration as underlined by Professor Bernardo Mattarella in his speech. From 28 February 2021, through the digital identity (SPID), citizens will be able to access all the services of the Public Administration with a unique and secure credential.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;By law, the public sector will provide services such as enrolling children in school, paying taxes, receiving welfare, making payment transactions digitally. Just as digital will be the communication between citizens and the public administration.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;From February 28, public administrations are mandated to start the migration of their respective services into the IO application which is already available on smartphones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The public sector must not be left alone in this difficult transformation (especially the small municipalities under 5000 inhabitants -as the lawyer Belisario pointed out- and for them, we are thinking to introduce specific measures). The Three-year Plan for the Digitalization of the Public Administration - recently published by the Agency for Digital Italy (AgID) - is the toolbox to accompany the public sector towards the directions that it must follow and the actions that it must implement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In the Decree “Simplification and digital innovation”,  we have added numerous provisions to move in this direction: from a technological code of conduct to shape digital services with the same levels of performance and the same standard, to the possibility of hiring experts in the Public Administration. Just as &lt;strong&gt;Alberto Gambescia&lt;/strong&gt; has asked for. In the Department for Digital Transformation, under my responsibility, we are establishing a pool of experts in charge of following the public sector digital transformation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If such transformation seems easier to you than building infrastructure, trust me: it’s just an impression. And it is misleading. Behind this transformation, there is a cultural change, as Gianni Riotta rightly affirmed.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To adapt the Public Administration to the digital transformation, we need to quickly hire staff who already have the necessary skills to manage digital transformation processes. Even staff 40, 50, 60 years old who have these skills. Young graduates are useful, but we would waste precious time in inserting only young graduates who need the training to work on complex projects. If we do not have enough skills gained through experience, skills that are useful to lead the complexity of technological transformation, skills that are useful in guiding and professionally training the new generation, we will not go far.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As Professor Severino effectively observed in her speech full of invaluable ideas, degrees are not enough.  We need people who know how to do it. We need to teach know-how in the Public Administration; we must attract the talents of ‘doing digital’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do we want to start pushing our limits? Are we going to build the future?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Let’s start from the facts. As Mario Draghi, the authoritative economist and former President of the European Central Bank, has pointed out here at the Meeting: “Il debito creato con la pandemia è senza precedenti e dovrà essere ripagato principalmente da coloro che sono oggi i giovani. E’ nostro dovere far sì che abbiano tutti gli strumenti per farlo”. One of these tools must certainly be an adequate ability to work with new technologies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;There is a book &lt;em&gt;Scuola di Religione (School of Religion)&lt;/em&gt; the title of which may seem to lead us away from our theme. As many know, Father Giussani is the author. He wrote:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Let’s take a student who, for whatever reason, doesn’t like maths and therefore never put any effort into studying the subject. He will never understand what his mathematical abilities truly are. If conversely, he begins to put the effort into studying maths, he may as well realize to have above-average abilities in that subject. The only action unveils talent and human character.” (&lt;em&gt;Scuola di Religione, p. 7&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Indeed, in Italy, we must do more to promote, unleash, exploit the technical and scientific talent of our young people.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">A changing Public Administration in the time of Coronavirus. “Starting processes rather than occupying spaces”. - The theme of the webinar in which Paola Pisano participated</summary></entry></feed>