<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://innovazione.gov.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://innovazione.gov.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-05-08T15:24:55+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/feed.xml</id><title type="html">Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione</title><entry xml:lang="it"><title type="html">Covid-19 e innovazione tecnologica, audizione del Ministro Paola Pisano alla Camera dei Deputati</title><link href="https://innovazione.gov.it/covid-19-e-innovazione-tecnologica-audizione-del-ministro-paola-pisano-alla-camera-dei-deputati/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19 e innovazione tecnologica, audizione del Ministro Paola Pisano alla Camera dei Deputati" /><published>2020-05-07T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/covid-19-e-innovazione-tecnologica-audizione-del-ministro-paola-pisano-alla-camera-dei-deputati</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/covid-19-e-innovazione-tecnologica-audizione-del-ministro-paola-pisano-alla-camera-dei-deputati/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pubblichiamo la relazione integrale dell’audizione del Ministro presso la Camera dei Deputati (I Commissione) del 30 aprile.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il 30 aprile il &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/chi-siamo/ministro/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/a&gt; Paola Pisano ha svolto un’audizione alla Camera dei Deputati di fronte alla I Commissione, Affari costituzionali e bilancio. L’audizione riguardava l’utilizzo di soluzioni legate all’innovazione tecnologica per contrastare l’emergenza epidemiologica legata al Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di seguito è possibile:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/assets/docs/PaolaPisanorelazioneAudizione3004CommissioneCamera.pdf&quot;&gt;Leggere e scaricare la relazione con il testo integrale dell’audizione&lt;/a&gt; (Pdf)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Pubblichiamo la relazione integrale dell’audizione del Ministro presso la Camera dei Deputati (I Commissione) del 30 aprile.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">CoBUL: sbloccati fondi per 1,5 miliardi. Subito piano scuole e voucher</title><link href="https://innovazione.gov.it/CoBUL-sbloccati-fondi-piano-scuole-voucher/" rel="alternate" type="text/html" title="CoBUL: sbloccati fondi per 1,5 miliardi. Subito piano scuole e voucher" /><published>2020-05-06T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-06T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/CoBUL-sbloccati-fondi-piano-scuole-voucher</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/CoBUL-sbloccati-fondi-piano-scuole-voucher/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Oltre 400 milioni di euro per collegare 32.213 istituti scolastici (81,4% del totale) con banda ultra larga (fino a 1 Gbps con 100 Mbps garantiti)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Si è tenuto oggi il Comitato Banda Ultra Larga presieduto dalla &lt;strong&gt;Ministra dell’Innovazione Tecnologica e Digitalizzazione Paola Pisano&lt;/strong&gt; e a cui oggi ha partecipato anche il &lt;strong&gt;Ministro dell’Istruzione Lucia Azzolina e il sottosegretario Mirella Liuzzi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il CoBUL è un comitato interministeriale cui partecipano anche il &lt;strong&gt;Ministro per lo Sviluppo Economico, il Ministro per gli Affari Regionali e le Autonomie, il Ministro per le Politiche Agricole, Alimentari e Forestali,  il Ministro per il Sud e la coesione territoriale, il Ministro per la Pubblica Amministrazione e il Presidente della Conferenza delle Regioni e delle Province autonome&lt;/strong&gt;, con lo scopo di favorire la rapida attuazione del piano strategico per la Banda Ultra Larga, che sta portando connettività all’avanguardia in tutte le aree del Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La riunione di oggi ha sbloccato fondi per un totale di 1.546 Milioni di euro, di cui 400 per il piano scuole e 1.146 per i voucher&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Sottolineavo da tempo l’importanza della banda ultra larga che ancor di più oggi, alla luce delle esigenze di scuole e posti di lavoro, a seguito dell’emergenza coronavirus” - spiega il Ministro Pisano - “Si può definire un settore strategico, non solo per lo sviluppo economico. anche per diminuire il divario sociale“&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entro due anni, tutte le scuole statali superiori e medie dell’intero territorio nazionale dovranno essere connesse con collegamenti in fibra ottica a 1 Gbps, necessari per l’adozione di forme sistemiche di teledidattica. Lo stesso è previsto per le primarie e quelle dell’infanzia ricadenti nelle cosiddette “aree bianche” (le cosiddette aree “a fallimento di mercato”). Il progetto, la cui realizzazione è affidata in collaborazione dal MiSE ad Infratel Italia, società in house del Ministero del gruppo Invitalia ed alle società regionali specializzate nelle infrastrutture digitali, vede anche la partecipazione del &lt;strong&gt;Ministero dell’Università e della Ricerca&lt;/strong&gt;, attraverso il GARR.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Questo piano per noi è molto importante”&lt;/em&gt;, è il commento della Ministra dell’Istruzione Lucia Azzolina. &lt;em&gt;“Stiamo investendo nel futuro del nostro Paese e coprire l’intero territorio nazionale con la banda ultra larga è fondamentale affinché nessuno possa restare indietro”&lt;/em&gt;, ha proseguito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Novità anche per famiglie e imprese che potranno beneficiare, a partire da settembre, di un voucher per la connettività differenziato per fasce di reddito che sarà gestito da &lt;strong&gt;Infratel Italia&lt;/strong&gt; per l’acquisto di servizi di connettività che possano supportare fin da subito le esigenze di teledidattica di studenti e docenti e lavoro agile dei lavoratori e delle imprese: le famiglie con ISEE sotto i 20.000 euro inoltre potranno beneficiare, oltre che della connessione, anche di un buono per l’acquisto di un tablet o di un PC.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@taypaigey?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Taylor Wilcox&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/s/photos/school?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Oltre 400 milioni di euro per collegare 32.213 istituti scolastici (81,4% del totale) con banda ultra larga (fino a 1 Gbps con 100 Mbps garantiti)</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Covid-19, l’audizione in Senato del Ministro Paola Pisano sull’uso delle nuove tecnologie e della rete per il contrasto all’emergenza sanitaria</title><link href="https://innovazione.gov.it/covid-19-l-audizione-in-senato-del-ministro-paola-pisano-sull-uso-delle-nuove-tecnologie-e-della-rete-per-il-contrasto-all-emergenza-sanitaria/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19, l’audizione in Senato del Ministro Paola Pisano sull’uso delle nuove tecnologie e della rete per il contrasto all’emergenza sanitaria" /><published>2020-05-05T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-05T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/covid-19-l-audizione-in-senato-del-ministro-paola-pisano-sull-uso-delle-nuove-tecnologie-e-della-rete-per-il-contrasto-all-emergenza-sanitaria</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/covid-19-l-audizione-in-senato-del-ministro-paola-pisano-sull-uso-delle-nuove-tecnologie-e-della-rete-per-il-contrasto-all-emergenza-sanitaria/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pubblichiamo il video e la relazione dell’audizione del Ministro presso l’ottava commissione del Senato, tenuta in videoconferenza il 29 aprile.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il 29 aprile il &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/chi-siamo/ministro/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/a&gt; Paola Pisano ha svolto un’audizione informale di fronte all’&lt;a href=&quot;http://www.senato.it/leg/18/BGT/Schede/Commissioni/0-00008.htm&quot;&gt;ottava Commissione del Senato&lt;/a&gt; (Lavori pubblici, comunicazioni). L’audizione, svolta in videoconferenza, riguardava &lt;strong&gt;l’utilizzo delle nuove tecnologie e della rete per contrastare l’emergenza epidemiologica&lt;/strong&gt; da Coronavirus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di seguito è possibile:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vedere il &lt;strong&gt;video integrale&lt;/strong&gt; dell’audizione, &lt;a href=&quot;http://webtv.senato.it/4621?video_evento=76901#&quot;&gt;sul sito del Senato&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Leggere e scaricare &lt;a href=&quot;/assets/docs/RelazioneAudizione2904VIIICommissioneSenato.pdf&quot;&gt;&lt;strong&gt;la relazione&lt;/strong&gt; con il testo integrale dell’audizione&lt;/a&gt; (Pdf)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Pubblichiamo il video e la relazione dell’audizione del Ministro presso l’ottava commissione del Senato, tenuta in videoconferenza il 29 aprile.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Covid-19: MISE, MUR e MID promuovono appalti innovativi su mobilità, salute e beni culturali</title><link href="https://innovazione.gov.it/MISE-MUR-e-MID-promuovono-appalti-innovativi-su-mobilit%C3%A0-salute-e-beni-culturali/" rel="alternate" type="text/html" title="Covid-19: MISE, MUR e MID promuovono appalti innovativi su mobilità, salute e beni culturali" /><published>2020-05-04T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-04T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/MISE-MUR-e-MID-promuovono-appalti-innovativi-su-mobilit%C3%A0-salute-e-beni-culturali</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/MISE-MUR-e-MID-promuovono-appalti-innovativi-su-mobilit%C3%A0-salute-e-beni-culturali/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Strumenti per aumentare la capacità competitiva di  imprese e startup e per favorire lo sviluppo tecnologico della PA. L’AgID impegnata nello sviluppo del programma Smarter Italy&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Riprogettare la fruibilità delle aree urbane, la mobilità, migliorare la qualità della vita e la salute dei cittadini, ripensare la fruizione dei beni culturali.  E’ questo l’obiettivo del protocollo d’intesa firmato dal &lt;strong&gt;Ministero dello Sviluppo economico&lt;/strong&gt;, il &lt;strong&gt;Ministero dell’Università e della Ricerca&lt;/strong&gt; e il &lt;strong&gt;Ministero per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione&lt;/strong&gt;. Si tratta del primo atto d’indirizzo di Governo, a livello europeo, che riconosce agli appalti pubblici la capacità di stimolare una crescita intelligente e inclusiva, dopo l’attuale fase di emergenza causata dal Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I tre Ministeri si impegnano a promuovere l’utilizzo delle cosiddette procedure d’appalto per l’innovazione&lt;/strong&gt;. A differenza degli appalti tradizionali, attraverso gli appalti innovativi lo Stato non acquista prodotti e servizi standardizzati già disponibili sul mercato, ma stimola le aziende e il mondo della ricerca a creare nuove soluzioni per rispondere alle sfide sociali più complesse: sanitarie, ambientali, culturali, formative ed energetiche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gli appalti innovativi sono individuati come strumenti essenziali per aumentare la capacità competitiva delle imprese, in grado di far crescere un’industria all’avanguardia. Queste procedure sono inoltre una leva strategica per modernizzare le infrastrutture e i servizi della Pubblica Amministrazione, nonché accrescere gli investimenti nella ricerca pubblica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MiSE, MUR e MID si impegnano a sostenere le pubbliche amministrazioni che intendono lanciare appalti innovativi e a incoraggiare anche la partecipazione alle gare delle piccole medie imprese, delle startup e dei centri di ricerca. All’Agenzia per l’Italia Digitale sono affidati i compiti di promozione ed attuazione degli appalti di innovazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si parte con il programma Smarter Italy, già avviato con l’accordo MiSE-AgID. Il programma ha una dotazione finanziaria iniziale di 50 milioni di euro e prevede il lancio  di gare d’appalto innovative&lt;/strong&gt; che hanno lo scopo di soddisfare le esigenze espresse dalle città e dai borghi iniziando con tre aree d’intervento: smart mobility, beni culturali, benessere delle persone. I bandi saranno pubblicati su &lt;a href=&quot;https://appaltinnovativi.gov.it/smarter-italy-mise&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;https://appaltinnovativi.gov.it/smarter-italy-mise&lt;/a&gt;, la piattaforma per il “procurement d’innovazione” realizzata da AgID.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@tower_electric_bikes?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Tower Electric Bikes&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/s/photos/ebike?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Strumenti per aumentare la capacità competitiva di imprese e startup e per favorire lo sviluppo tecnologico della PA. L’AgID impegnata nello sviluppo del programma Smarter Italy</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Task force dati, le relazioni delle attività dei gruppi che hanno valutato le app</title><link href="https://innovazione.gov.it/task-force-dati-le-relazioni-delle-attivita-dei-gruppi-che-hanno-valutato-le-app/" rel="alternate" type="text/html" title="Task force dati, le relazioni delle attività dei gruppi che hanno valutato le app" /><published>2020-04-29T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/task-force-dati-le-relazioni-delle-attivita-dei-gruppi-che-hanno-valutato-le-app</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/task-force-dati-le-relazioni-delle-attivita-dei-gruppi-che-hanno-valutato-le-app/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pubblichiamo le relazioni conclusive dei due gruppi di lavoro della task force che si sono occupati della valutazione delle app per il monitoraggio e il contrasto dell’emergenza Covid-19.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Pubblichiamo le relazioni conclusive dei lavori del gruppo 6 e del gruppo 8 della &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/nasce-la-task-force-italiana-per-l-utilizzo-dei-dati-contro-l-emergenza-covid-19/&quot;&gt;Task force italiana per l’utilizzo dei dati contro l’emergenza Covid-19&lt;/a&gt;. I due gruppi si sono focalizzati:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;sulla valutazione delle tecnologie per la tutela della salute pubblica e il ripristino delle attività sociali e economiche nel Paese;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;sulla valutazione degli aspetti legati ai diritti e alla privacy di ciascuna tecnologia presa in esame.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La task force è nata a marzo su iniziativa del  &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/&quot;&gt;Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione&lt;/a&gt; in accordo con il &lt;a href=&quot;http://www.salute.gov.it/portale/home.html&quot;&gt;Ministero della Salute&lt;/a&gt; per valutare e proporre soluzioni tecnologiche data driven e affrontare l’emergenza sanitaria, sociale e economica legata alla diffusione del virus SARS-CoV-2 sul territorio italiano. Ne fanno parte &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/DM-task-force/&quot;&gt;74 esperti&lt;/a&gt; divisi in &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/task-force-sui-dati-un-primo-bilancio-delle-attivita-del-gruppo-di-lavoro/&quot;&gt;otto gruppi di lavoro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/docs/DM Gruppo di lavoro COVID 19-signed.pdf&quot;&gt;A questo link il Decreto Ministeriale di istituzione della task force - Pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le relazioni che pubblichiamo di seguito sono frutto di autonoma valutazione dei componenti di ciascun sottogruppo di lavoro&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le relazioni delle attività degli altri gruppi di lavoro e altri documenti prodotti dalla task force saranno pubblicati nei prossimi giorni &lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documents&quot;&gt;su GitHub a questo link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-3---impatto-economico&quot;&gt;Gruppo 3 - Impatto economico&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il gruppo 3 (Impatto economico) in collaborazione con i membri del gruppo “Big Data &amp;amp; AI for policy” ha elaborato raccomandazioni su come gestire la “fase 2”: far ripartire gradualmente attività economiche e produttive senza pregiudicare la salute e la sicurezza dei cittadini e prevenendo il rischio che l’epidemia risorga.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documents/blob/master/sgdl_3_Impatto_Economico/sgdl3_analisi_come_gestire_la_fase_2.pdf&quot;&gt;A questo link è possibile leggere e scaricare la relazione conclusiva del gruppo 3 (Pdf)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-6---tecnologie-per-il-governo-dellemergenza&quot;&gt;Gruppo 6 - Tecnologie per il governo dell’emergenza&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il gruppo 6 (Tecnologie per il governo dell’emergenza) si è occupato della valutazione di tecnologie per permettere la tutela della salute pubblica insieme al ripristino delle condizioni per le attività economiche e sociali e per la tutela delle libertà e dei dati personali (libertà di circolazione e privacy).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documents/blob/master/sgdl_6_Tecnologie_Governo_Emergenza/sgdl6_relazione_contact_tracing.pdf&quot;&gt;A questo link è possibile leggere e scaricare la relazione conclusiva del gruppo 6 (Pdf)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documents/blob/master/sgdl_6_Tecnologie_Governo_Emergenza/sgdl6_sintesi_relazione_contact_tracing.pdf&quot;&gt;A questo link è possibile leggere e scaricare una sintesi della relazione (Pdf)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documents/blob/master/sgdl_6_Tecnologie_Governo_Emergenza/sgdl6_allegato_tecnico_relazione_contact_tracing.pdf&quot;&gt;A questo link è possibile leggere e scaricare l’allegato tecnico alla relazione del gruppo 6 (Pdf)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-7---big-data--ai-for-policy&quot;&gt;Gruppo 7 - Big Data &amp;amp; AI for policy&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il gruppo 7 (Big Data &amp;amp; AI for policy) ha lavorato alla valutazione di strumenti per politiche basate sui dati, sfruttando tecnologie di big data analytics e intelligenza artificiale. Il gruppo si è occupato anche di valutare soluzioni per rendere disponibili i dati clinici e radiologici, per mettere al lavoro i centri di ricerca italiani e internazionale allo sviluppo di modelli AI predittivi e esplicativi per il decorso clinico dei pazienti Covid.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documents/blob/master/sgdl_7_Big_Data_AI_Policies/sgdl7_analisi_stakeholder_e_raccomandazioni.pdf&quot;&gt;A questo link è possibile leggere e scaricare la relazione conclusiva del gruppo 7 (Pdf)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-8---profili-giuridici-della-gestione-dei-dati-connessa-allemergenza&quot;&gt;Gruppo 8 - Profili giuridici della gestione dei dati connessa all’emergenza&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il gruppo 8 (Profili giuridici della gestione dei dati connessa all’emergenza) si è occupato di valutare l’impatto delle soluzioni tecnologiche per quanto riguarda il rispetto della privacy e di altri diritti fondamentali.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documents/blob/master/sgdl_8_Profili_Giuridici_Gestione_Dati_Emergenza/sgdl8_relazione_profili_giuridici_contact_tracing.pdf&quot;&gt;A questo link è possibile leggere e scaricare la relazione conclusiva del gruppo 8&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documents/blob/master/sgdl_8_Profili_Giuridici_Gestione_Dati_Emergenza/sgdl8_relazione_covid_community_alert.pdf&quot;&gt;A questo link è possibile leggere e scaricare la relazione del gruppo 8 sulla proposta “CovidApp - Covid Community Alert” del gruppo “Coronavirus Outbreak Control”&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documents/blob/master/sgdl_8_Profili_Giuridici_Gestione_Dati_Emergenza/sgdl8_relazione_immuni.pdf&quot;&gt;A questo link è possibile leggere e scaricare la relazione del gruppo 8 sulla proposta “Immuni” di BendingSpoons&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@sen_sathyamony?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Sen Sathyamony&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/ozWdCfU47lk&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Pubblichiamo le relazioni conclusive dei due gruppi di lavoro della task force che si sono occupati della valutazione delle app per il monitoraggio e il contrasto dell’emergenza Covid-19.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Lavora con noi: la convocazione per i colloqui di alcune posizoni entro il 31 maggio</title><link href="https://innovazione.gov.it/posticipata-la-convocazione-per-alcuni-colloqui/" rel="alternate" type="text/html" title="Lavora con noi: la convocazione per i colloqui di alcune posizoni entro il 31 maggio" /><published>2020-04-27T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-27T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/posticipata-la-convocazione-per-alcuni-colloqui</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/posticipata-la-convocazione-per-alcuni-colloqui/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Per alcune posizioni, è posticipata la data ultima di convocazione per la seconda fase delle selezioni.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;In considerazione dell’elevato numero di candidature pervenute in relazione agli avvisi pubblici relativi ai profili di seguito indicati, la data ultima entro la quale i candidati ammessi saranno convocati per sostenere il colloquio, precedentemente fissata al 30 aprile 2020, è &lt;strong&gt;posticipata al 31 maggio 2020&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Service owner&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Technical project manager&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Chief information security officer&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Security engineer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Entro tale giorno i candidati ammessi alla fase successiva delle selezioni riceveranno una comunicazione scritta con una convocazione. Tutti coloro che non riceveranno alcuna comunicazione, potranno ritenere non ammessa la propria candidatura.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@erothermel?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Eric Rothermel&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@erothermel?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Per alcune posizioni, è posticipata la data ultima di convocazione per la seconda fase delle selezioni.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Un’indagine epidemiologica nazionale per il Covid-19</title><link href="https://innovazione.gov.it/un-indagine-epidemiologica-nazionale-per-il-covid-19/" rel="alternate" type="text/html" title="Un’indagine epidemiologica nazionale per il Covid-19" /><published>2020-04-26T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-26T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/un-indagine-epidemiologica-nazionale-per-il-covid-19</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/un-indagine-epidemiologica-nazionale-per-il-covid-19/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;L’indagine ha lo scopo di raccogliere informazioni utili per stimare il numero di possibili infezioni da COVID-19 nella popolazione generale e determinare le possibili condizioni associate.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;Dipartimento per la Trasformazione Digitale&lt;/strong&gt; e la &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/nasce-la-task-force-italiana-per-l-utilizzo-dei-dati-contro-l-emergenza-covid-19/&quot;&gt;task force italiana per l’utilizzo dei dati contro l’emergenza Covid-19&lt;/a&gt; supportano l’unità di Epidemiologia dell’Istituto di Tecnologie Biomediche del Consiglio Nazionale delle Ricerche (CNR) che sta conducendo un’indagine epidemiologica nazionale sull’infezione da COVID-19 (EPICOVID-19) in collaborazione con il Dipartimento di Scienze Biomediche e Cliniche dell’Ospedale Sacco, Università degli Studi di Milano, diretto dal Prof. Massimo Galli, l’Istituto di Neuroscienze e l’Istituto di Fisiologia Clinica del CNR, e con le società scientifiche SIGG e SIMIT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’indagine ha lo scopo di raccogliere informazioni utili per stimare il numero di possibili infezioni da COVID-19 nella popolazione generale e determinare le possibili condizioni associate. Lo studio ha ricevuto l’approvazione del Comitato Etico dell’INMI Lazzaro Spallanzani IRCCS quale comitato etico unico nazionale ai sensi dell’art. 40 del decreto legge 08/04/2020 n. 23. I risultati ottenuti da questa ricerca potranno fornire un contributo immediato per la definizione di programmi di sorveglianza e intervento da parte delle autorità sanitarie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“La task force stessa è nata sulla convinzione che l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione possono dare un contributo significativo attraverso la raccolta e l’analisi di dati per l’adozione di tutte le misure necessarie a fronteggiare la crisi in atto e questo questionario è importante per contribuire alla lotta contro questo virus” è il commento del Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione Paola Pisano&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La compilazione del questionario richiede soltanto pochi minuti e &lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/eusurvey/runner/EPICOVID19_CNR?language=it&quot;&gt;può essere fatta direttamente online a questo link&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@kaitlynbaker?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Kaitlyn Baker&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/vZJdYl5JVXY&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;}&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">L’indagine ha lo scopo di raccogliere informazioni utili per stimare il numero di possibili infezioni da COVID-19 nella popolazione generale e determinare le possibili condizioni associate.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Parlare via Skype e navigare in Rete a 100 anni di età</title><link href="https://innovazione.gov.it/parlare-via-skype-e-navigare-in-rete-a-100-anni-di-eta/" rel="alternate" type="text/html" title="Parlare via Skype e navigare in Rete a 100 anni di età" /><published>2020-04-25T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-25T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/parlare-via-skype-e-navigare-in-rete-a-100-anni-di-eta</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/parlare-via-skype-e-navigare-in-rete-a-100-anni-di-eta/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Si può trarre vantaggio da Internet anche nella terza età / Dialogo tra due italiani di generazioni diverse: il Ministro dell’Innovazione e Sergio Lepri, giornalista che ha cento anni e usa Skype.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Pensiamo spesso che gli strumenti digitali siano cose per ragazzi: non è così. È la grande lezione che arriva da &lt;a href=&quot;https://it.wikipedia.org/wiki/Sergio_Lepri&quot;&gt;Sergio Lepri&lt;/a&gt;, giornalista italiano ultracentenario, che dopo aver diretto l’Ansa e averne fatto una delle agenzie più avanzate a livello tecnologico in Europa, oggi sfrutta i nuovi sistemi per informarsi, apprendere cose nuove e soprattutto coltivare la socialità, in assoluto per lui “la cosa più bella”.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Si può trarre vantaggio da Internet anche nella terza età / Dialogo tra due italiani di generazioni diverse: il Ministro dell’Innovazione e Sergio Lepri, giornalista che ha cento anni e usa Skype.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Un aggiornamento sull’applicazione di contact tracing digitale per l’emergenza coronavirus</title><link href="https://innovazione.gov.it/un-aggiornamento-sull-applicazione-di-contact-tracing-digitale-per-l-emergenza-coronavirus/" rel="alternate" type="text/html" title="Un aggiornamento sull’applicazione di contact tracing digitale per l’emergenza coronavirus" /><published>2020-04-21T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-21T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/un-aggiornamento-sull-applicazione-di-contact-tracing-digitale-per-l-emergenza-coronavirus</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/un-aggiornamento-sull-applicazione-di-contact-tracing-digitale-per-l-emergenza-coronavirus/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dalla nascita della task force alla valutazione delle tecnologie: il percorso compiuto finora sull’applicazione per contrastare la diffusione del virus.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Lo scorso 31 marzo hanno preso il via i lavori del gruppo di lavoro istituito dal &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/&quot;&gt;Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione&lt;/a&gt; in accordo con il &lt;a href=&quot;http://www.salute.gov.it/portale/home.html&quot;&gt;Ministero della Salute&lt;/a&gt; per valutare e proporre soluzioni tecnologiche basate sull’analisi dei dati e affrontare l’emergenza sanitaria, sociale e economica legata alla diffusione del virus SARS-CoV-2 in Italia. Il gruppo di lavoro è composto da &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/DM-task-force/&quot;&gt;un contingente multidisciplinare di 74 esperti&lt;/a&gt;, scelti in collaborazione con il Ministero della Salute, l’&lt;a href=&quot;https://www.iss.it/&quot;&gt;Istituto Superiore di Sanità&lt;/a&gt; e l’&lt;a href=&quot;https://www.who.int/&quot;&gt;Organizzazione Mondiale della Sanità&lt;/a&gt;. In ragione delle rispettive autonomie, &lt;a href=&quot;https://www.agcm.it/&quot;&gt;Autorità Garante della Concorrenza e del mercato&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.agcom.it/&quot;&gt;Autorità per le Garanzie nelle Comunicazioni&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;https://www.garanteprivacy.it/&quot;&gt;Autorità Garante per la protezione dei dati personali&lt;/a&gt; non partecipano direttamente ai lavori e forniscono pareri su questioni relative a proprie competenze. I componenti del gruppo di lavoro, diviso in otto sottogruppi con diversi campi di ricerca, sono stati individuati in base a comprovata esperienza nelle rispettive discipline di riferimento e partecipano all’attività a titolo gratuito. Il compito del gruppo di lavoro è individuare e valutare soluzioni tecnologiche basate sui dati che possano essere utili al Governo e ad alle altre istituzioni nel definire politiche di contenimento del contagio da coronavirus e da realizzare anche a emergenza terminata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una ricognizione preliminare sull’eventuale tracciamento dei contatti, il &lt;em&gt;contact tracing&lt;/em&gt;, è stata fin dall’inizio una delle priorità identificate insieme con il Ministro della Salute. Si tratta infatti di una delle azioni di sanità pubblica utilizzate in precedenza all’estero per prevenire la diffusione di alcune malattie infettive e potrebbe rappresentare un elemento importante in una strategia post-emergenza. Qualora determinazioni di Governo e Parlamento permettessero di renderlo operativo, il &lt;em&gt;contact tracing&lt;/em&gt; potrebbe aiutare a identificare individui potenzialmente infetti prima che emergano sintomi e, se condotto in modo sufficientemente rapido, potrebbe impedire la trasmissione successiva del virus dai casi secondari.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gli standard di tracciamento manuale dei contatti forniti dall’European Center for Disease Prevention and Control (ECDC) nel marzo 2020 relativamente all’epidemia di coronavirus indicano tuttavia in 12 ore il tempo medio per ogni operazione di &lt;em&gt;contact tracing&lt;/em&gt;. L’operazione richiede l’utilizzo di tre unità di personale specializzato. Il suo tasso di successo è peraltro insufficiente a identificare tutti i contatti del soggetto che ha contratto il virus o comunque a ridurre il numero di contatti secondari infettati non identificati e isolati sotto l’unità. Dunque, la soluzione manuale non assicura di interrompere la riproduzione epidemica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’uso della tecnologia in ambito di &lt;em&gt;contact tracing&lt;/em&gt; sarebbe in grado di dare un contributo rilevante a un “tracciamento di prossimità” molto più efficiente e rapido di quello tradizionale. La tecnologia per il tracciamento dei contatti potrebbe essere adottata in modalità compatibili con le necessità di rispettare diritti e libertà fondamentali dei cittadini sanciti dalla Costituzione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In una direzione che può soddisfare queste esigenze si sono mosse a livello europeo diverse iniziative (PEPP-PT, DP-3T, ROBERT, etc.) che mirano a definire standard tecnologici per realizzare una soluzione tecnica che renda possibile il tracciamento di contatti tramite smartphone basato su codice libero e open source, nel pieno rispetto del diritto alla privacy dei cittadini. Più recentemente anche Apple e Google hanno annunciato un’iniziativa congiunta che prevede il rilascio di un sistema di contact tracing decentralizzato ed integrato nelle loro piattaforme in linea con molti dei principi dei progetti europei.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il 15 aprile 2020, inoltre, la Commissione europea ha pubblicato le linee guida per la realizzazione di applicazioni finalizzate al tracciamento dei contagi (&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/health/sites/health/files/ehealth/docs/covid-19_apps_en.pdf&quot;&gt;Mobile applications to support contact tracing in the EU’s fight against COVID-19 - Common EU Toolbox for Member States&lt;/a&gt;). In esse la Commissione ha affermato che “&lt;em&gt;le app mobili hanno il potenziale per rafforzare le strategie di tracciamento dei contatti personali, che sono necessarie a contenere e invertire il corso della diffusione del Covid-19”&lt;/em&gt;. La Commissione ha aggiunto: “&lt;em&gt;Gli Stati membri  dell’Ue stanno convergendo su soluzioni efficaci, basate su app che minimizzano il trattamento dei dati personali; riconoscono inoltre che l’interoperabilità tra queste app può non solo aiutare i servizi sanitari nazionali ma anche facilitare la riapertura delle frontiere interne dell’Ue&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con tempestività rispetto ad altri Paesi e alla stessa Commissione Europea, il 21 marzo 2020 il Ministro della Salute ha indetto in videoconferenza una riunione con tecnici del Ministero, rappresentanti dell’Istituto Superiore di Sanità e dell’Organizzazione Mondiale della Sanità, il Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione e tecnici ed esperti del Dipartimento della Presidenza del Consiglio per la trasformazione digitale il cui scopo era quello di definire tratti essenziali di una linea d’azione per l’introduzione di un sistema digitale di &lt;em&gt;contact tracing&lt;/em&gt; da sottoporre in seguito ai dovuti passi successivi di valutazione da parte delle istituzioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In base alle convergenze rilevate nell’incontro è stata avviata una &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/telemedicina-e-sistemi-di-monitoraggio-una-call-per-tecnologie-per-il-contrasto-alla-diffusione-del-covid-19/&quot;&gt;fast call for contribution&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; nell’ambito dell’iniziativa “&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/innova-per-l-Italia-la-tecnologia-e-l-innovazione-in-campo-contro-l-emergenza-covid-19/&quot;&gt;Innova per l’Italia: la tecnologia, la ricerca e l’innovazione in campo contro l’emergenza Covid-19&lt;/a&gt;” (una richiesta pubblica di offerte volta a raccogliere contributi da aziende, università, centri di ricerca e società civile nell’ambito dei dispositivi per la prevenzione, la diagnostica e il monitoraggio per il contenimento e il contrasto del diffondersi del coronavirus, promossa dai Ministri di Sviluppo Economico, Università e Ricerca e Innovazione Tecnologica e Digitalizzazione). La &lt;em&gt;fast call for contribution&lt;/em&gt; si è svolta tra il 24 e 26 marzo con l’obiettivo di individuare le migliori soluzioni digitali disponibili su applicazioni di telemedicina e assistenza domiciliare dei pazienti nonché tecnologie e strategie basate sulle tecnologie per il monitoraggio “attivo” del rischio di contagio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le proposte di soluzioni tecnologiche sono risultate 319 per il monitoraggio e 504 per la telemedicina. Sono state sottoposte alla valutazione del “&lt;em&gt;Gruppo di lavoro data-driven per l’emergenza Covid-19&lt;/em&gt;” costituito con decreto del Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione e formato da esperti suddivisi in otto sottogruppi in ragione dell’oggetto del lavoro da svolgere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I sottogruppi “&lt;em&gt;Tecnologie per il governo dell’emergenza&lt;/em&gt;” (tenuto a individuare possibili soluzioni offerte dalle tecnologie digitali per gestire l’emergenza e contenere il contagio) e “&lt;em&gt;Profili giuridici della gestione dei dati connessa all’emergenza&lt;/em&gt;” (preposto a valutare i vincoli normativi per l’utilizzazione e la condivisione dei dati personali in soluzioni tecnologiche di contenimento) hanno fornito approfondite analisi e hanno informato dei primi risultati del loro lavoro l’Autorità Garante per la protezione dei dati personali, l’Autorità Garante della concorrenza e del mercato e l’Autorità per le garanzie nelle comunicazioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il 30 marzo 2020, su iniziativa del Segretario Generale della Presidenza del Consiglio dei Ministri, è stata convocata una riunione in videoconferenza di coordinamento per le eventuali iniziative governative da adottarsi a valle della selezione della soluzione tecnologica di &lt;em&gt;contact tracing&lt;/em&gt;. Alla videoconferenza hanno partecipato i rappresentanti dei Ministri di Interno, Giustizia, Salute, Innovazione tecnologica e la digitalizzazione e Servizi del Comparto Sicurezza dello Stato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ha fatto seguito una successiva riunione di coordinamento in videoconferenza il 4 aprile 2020. In questa sede sono state espresse e valutate posizioni e suggerimenti dei partecipanti anche alla luce delle relazioni prodotte dal gruppo di lavoro, contenenti le valutazioni - sia dal punto di vista tecnico, sia dal punto di vista giuridico - delle proposte analizzate, messe a disposizione di tutti i partecipanti alle riunioni di coordinamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il gruppo di lavoro ha concluso indicando, fra tutte le soluzioni esaminate, quelle  maggiormente valide e idonee a essere testate per eventualmente essere adottate nell’attuale situazione emergenziale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il sottogruppo “Profili giuridici della gestione dei dati connessa all’emergenza” ha evidenziato che:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Le soluzioni tecnologiche esaminate più in linea con il quadro giuridico, in generale, funzionano come segue: il segnale Bluetooth LE (Low Energy) degli utenti che hanno scelto di installare una specifica applicazione viene registrato dalle analoghe applicazioni con le quali “entrano in contatto”; quando un utente viene diagnosticato contagiato dal Covid-19 il suo dispositivo trasmette i dati al server del soggetto pubblico che gestisce il sistema [alcune delle soluzioni valutate prevedono tale trasferimento su base sistematica e non condizionata], che provvede quindi a informare gli altri utenti - che abbiano egualmente volontariamente installato la medesima app - di essere a rischio contagio perché sono entrati in contatto con una persona risultata contagiata.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;I presupposti essenziali delle valutazioni e considerazioni riassunte nel documento sono:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(a) che l’intero sistema integrato di contact tracing sia interamente gestito da uno o più soggetti pubblici e che il suo codice sia aperto e suscettibile di revisione da qualunque soggetto indipendente voglia studiarlo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(b) che i dati trattati ai fini dell’esercizio del sistema siano “resi sufficientemente anonimi da impedire l’identificazione dell’interessato” [cfr. Considerando 26 GDPR] tenuto conto dell’insieme di fattori obiettivi, tra cui i costi, le tecnologie disponibili ed il valore della reidentificazione almeno in condizioni ordinarie e salvo il verificarsi di eventi patologici o, almeno, pseudo anonimi previa adozione di idonee misure idonee a limitare il rischio di identificazione degli interessati;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(c) che la decisione di usare la soluzione tecnologica sia liberamente assunta dai singoli cittadini;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(d) che raggiunta la finalità perseguita tutti i dati ovunque e in qualunque forma conservati, con l’eccezione di dati aggregati e pienamente anonimi a fini di ricerca o statistici, siano cancellati con conseguente garanzia assoluta per tutti i cittadini di ritrovarsi, dinanzi a soggetti pubblici e privati, nella medesima condizione nella quale si trovavano in epoca anteriore all’utilizzo della soluzione;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;(e) che la soluzione adottata - nelle sue componenti tecnologiche e non tecnologiche - possa essere considerata, almeno in una dimensione prognostica, effettivamente efficace sul piano epidemiologico giacché, in difetto, diverrebbe difficile giustificare
qualsivoglia, pur modesta e eventuale, compressione di diritti e libertà fondamentali”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il sistema di &lt;em&gt;contact tracing&lt;/em&gt; dovrà essere finalizzato tenendo in considerazione l’evoluzione dei sistemi di &lt;em&gt;contact tracing&lt;/em&gt; internazionali, oggi ancora non completamente definiti (&lt;a href=&quot;https://www.pepp-pt.org/&quot;&gt;PEPP-PT&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://github.com/DP-3T/documents&quot;&gt;DP-3T&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://github.com/ROBERT-proximity-tracing/documents&quot;&gt;ROBERT&lt;/a&gt;), e in particolare l’evoluzione del &lt;a href=&quot;https://www.apple.com/it/newsroom/2020/04/apple-and-google-partner-on-covid-19-contact-tracing-technology/&quot;&gt;modello annunciato da Apple e Google&lt;/a&gt;. &lt;strong&gt;Il codice sorgente del sistema di contact tracing sarà rilasciato con licenza Open Source MPL 2.0 e quindi come software libero e aperto&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’applicazione non dovrà accedere alla rubrica dei contatti del proprio telefono, non chiederà nemmeno il numero e non manderà SMS per notificare chi è a rischio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inoltre sarà necessaria l’integrazione delle indicazioni e dei protocolli sanitari stabiliti dal Ministero della Salute e dalle autorità sanitarie. L’applicazione si baserà sull’installazione volontaria da parte degli utenti e il suo funzionamento potrà cessare non appena terminerà la fase di emergenza, con cancellazione di tutti i dati generati durante il suo funzionamento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’applicazione non conserverà i dati relativi alla geolocalizzazione degli utenti, ma registrerà esclusivamente i contatti pseudonimizzati di prossimità rilevati mediante la tecnologia &lt;em&gt;bluetooth low energy&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le linee generali dell’attività di ricognizione e valutazione avviata sulle possibilità di tracciamento sono state illustrate nella Camera dei Deputati dal Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione,  chiamata in audizione l’8 aprile 2020 davanti alla Commissione Trasporti, Poste e Telecomunicazioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con nota indirizzata il 10 aprile 2020 al Commissario straordinario del Governo per l’attuazione ed il coordinamento delle misure per il contenimento ed il contrasto dell’emergenza epidemiologica Covid-19, dottor Domenico Arcuri, il Presidente del Consiglio ha richiamato le osservazioni dei Ministri della Salute e per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione. Il Presidente del Consiglio ha chiesto al Commissario di procedere rapidamente, nell’ambito dei poteri conferiti dall’articolo 122 del decreto-legge 17 marzo 2020, n. 18, a valutare le modalità con cui dare attuazione alla proposta dei due Ministri. Ha precisato che, in tali attività, il Commissario sarà supportato anche dai rappresentanti delle Amministrazioni competenti &lt;em&gt;ratione materiae&lt;/em&gt; e da un rappresentante designato dal Presidente della Conferenza delle Regioni e delle Province autonome di Trento e Bolzano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Commissario, raccordandosi con il Segretario Generale della Presidenza del Consiglio dei Ministri, ha quindi preso contatti con la società Bending Spoons S.p.a.. Il 16 aprile 2020, previa adozione dell’ordinanza n. 10/2020, il Commissario ha stipulato il contratto con cui la stessa società, per spirito di solidarietà e, quindi, al solo ed esclusivo scopo di fornire un proprio contributo volontario utile per fronteggiare l’emergenza da coronavirus in atto e contribuire alle azioni di contenimento che il Governo intende porre in essere, ha concesso la licenza d’uso aperta, gratuita, perpetua e irrevocabile del codice sorgente e di tutte le componenti dell’applicazione. La società si è poi impegnata, sempre gratuitamente e &lt;em&gt;pro bono&lt;/em&gt;, a completare gli sviluppi software necessari per la messa in esercizio del sistema nazionale di &lt;em&gt;contact tracing&lt;/em&gt; digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questo il percorso compiuto finora, in attesa dei passi ulteriori nel percorso istituzionale necessario.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@sushioutlaw?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Brian McGowan&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/zPf7zp-aX1A&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Dalla nascita della task force alla valutazione delle tecnologie: il percorso compiuto finora sull’applicazione per contrastare la diffusione del virus.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Task Force sui dati, un primo bilancio delle attività del gruppo di lavoro</title><link href="https://innovazione.gov.it/task-force-sui-dati-un-primo-bilancio-delle-attivita-del-gruppo-di-lavoro/" rel="alternate" type="text/html" title="Task Force sui dati, un primo bilancio delle attività del gruppo di lavoro" /><published>2020-04-17T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-17T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/task-force-sui-dati-un-primo-bilancio-delle-attivita-del-gruppo-di-lavoro</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/task-force-sui-dati-un-primo-bilancio-delle-attivita-del-gruppo-di-lavoro/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Primo resoconto delle attività della task force istituita dal Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione per la valutazione e l’adozione di tecnologie data driven.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Prosegue l’attività della task force per l’utilizzo delle tecnologie dell’innovazione legate ai dati, istituita nei giorni scorsi dal &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione&lt;/a&gt;, in accordo con il &lt;a href=&quot;http://www.salute.gov.it/portale/home.html&quot;&gt;Ministero della Salute&lt;/a&gt;, l’&lt;a href=&quot;https://www.iss.it/&quot;&gt;Istituto Superiore di Sanità&lt;/a&gt; e l’&lt;a href=&quot;https://www.who.int/&quot;&gt;Organizzazione Mondiale della Sanità&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La task force ha valutato 319 proposte di soluzioni tecnologiche per il monitoraggio e 504 per la telemedicina, presentate a fronte della &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/telemedicina-e-sistemi-di-monitoraggio-una-call-per-tecnologie-per-il-contrasto-alla-diffusione-del-covid-19/&quot;&gt;fast call&lt;/a&gt; “Innova per l’Italia” aperta dal 24 al 26 marzo e ha fornito due analisi relative sia  alla valutazione delle applicazioni di contact tracing sia alla privacy. Nel rispetto della propria autonomia, l’Autorità Garante per la Protezione dei dati personali ha fornito indicazioni sulla tematica di competenza. Il Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione e il Ministro della Salute hanno individuato come possibile soluzione tecnologica l’app “Immuni”. Il Commissario Straordinario per l’emergenza Covid-19 ha stipulato il contratto di servizio, a titolo gratuito, su scala nazionale, per il sistema “Immuni”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il tracciamento dovrà avvenire nel rispetto della normativa nazionale sulla privacy in un quadro di sicurezza e in armonia con la normativa europea e le recenti raccomandazioni della Commissione Europea in materia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le linee generali dell’attività di ricognizione e valutazione avviata sulle possibilità di tracciamento sono state illustrate dal Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione nell’audizione del 8 aprile 2020 davanti alla Commissione Trasporti, Poste e Telecomunicazioni della Camera dei Deputati. A seguire gli sviluppi sono stati e saranno in particolare la Presidenza del Consiglio, il Commissario Straordinario per l’emergenza Covid-19 e tutti i ministeri interessati. Il Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione, in coerenza con la propria qualità di ministro senza portafoglio, ha anche in questo caso un ruolo di impulso in ordine alla trasformazione digitale della Pubblica Amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin dalla nascita della task force, gli obiettivi sono stati:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;fornire idee che potessero contribuire a fronteggiare la situazione di emergenza sanitaria;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;esprimere una valutazione preliminare sulla possibilità di ricorso a nuovi sistemi di gestione e monitoraggio dell’emergenza;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;suggerire una base di possibili linee guida e principi utili anche in futuro per l’adozione di tecnologie basate sui dati;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;analizzare l’emergenza attuale attraverso l’utilizzo dei dati.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La task force ha affrontato varie tematiche tra le quali:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;analisi e studio di raccolta, conservazione ed elaborazione dei dati relativi all’emergenza in atto sotto il profilo giuridico, economico, sociale, sanitario e ambientale;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;analisi e mappatura delle banche dati di interesse e dei livelli di interoperabilità esistenti;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;analisi del quadro normativo di riferimento nazionale ed europeo in materia di protezione dei dati personali e ricognizione comparativa su soluzioni adottate in altri ordinamenti, nel contesto Ue ed extra Ue;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Com’è noto le attività della task force sono state suddivise in otto sottogruppi con rispettivi campi di studio.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-1---coordinamento-generale-delle-attività&quot;&gt;Gruppo 1 - Coordinamento generale delle attività&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Coordinato da: Paolo De Rosa&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il gruppo organizza i lavori della task force e coordina l’attività degli altri gruppi collaborando alla definizione degli obiettivi e dando una visione di insieme al lavoro di tutti. Funge da raccordo tra le attività della task force e tutti i soggetti istituzionali e le autorità coinvolti a vario titolo nel suo operato.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-2---data-collection-and-infrastructure&quot;&gt;Gruppo 2 - Data collection and infrastructure&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Coordinato da: Maria Claudia Bodino&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il gruppo raccoglie le richieste di dati necessari allo svolgimento delle attività dei sottogruppi. Ha mappato le banche dati di interesse, in particolare richieste dal gruppo #3 “Impatto economico” e analizza le basi dati pervenute, gestisce e indirizza le comunicazioni con i responsabili di queste. Identifica i dati legati all’emergenza che le amministrazioni pubbliche diffondono in formato aperto. Per quanto riguarda l’attività di analisi e mappatura delle banche dati di interesse e dei livelli di interoperabilità esistenti, ha avviato la mappatura di alcuni flussi di interesse, indicati come prioritari dal Ministro della Salute, legati al consumo dei medicinali e alla disponibilità di dispositivi medici in ambito ospedaliero nelle strutture pubbliche del Servizio Sanitario Nazionale. Il gruppo si occupa anche di favorire il coinvolgimento delle Regioni, elemento fondamentale e strategico al fine di riuscire ad armonizzare e standardizzare la raccolta dati, oltre che individuare una strategia comune per massimizzare l’interoperabilità delle informazioni e l’individuazione delle necessità.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-3---impatto-economico&quot;&gt;Gruppo 3 - Impatto economico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Coordinato da: Andrea Roventini&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il gruppo in collaborazione con i membri del gruppo “Big Data &amp;amp; AI for policy” ha elaborato raccomandazioni su come gestire la “fase 2”: far ripartire gradualmente attività economiche e produttive senza pregiudicare la salute e la sicurezza dei cittadini e prevenendo il rischio che l’epidemia risorga. Il gruppo ritiene che la ripresa graduale delle attività con riflessi sull’economia e la sorveglianza epidemiologica vadano affrontate in modo interconnesso ed efficace sull’intero territorio nazionale garantendo la massima sicurezza dei lavoratori. Ciò implica un tracciamento dei contagi effettuato sia attraverso l’esecuzione di test su numerosi abitanti (test del tampone e test sierologici) sia coinvolgendo i cittadini nell’uso di applicazioni.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-4---web-data-e-impatto-socio-economico&quot;&gt;Gruppo 4 - Web data e impatto socio-economico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Coordinato da: Walter Quattrociocchi&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’attività del gruppo si concentra sull’analisi di varie fonti di dati (Protezione Civile, AGCOM, Facebook, Google Trends, Chatbot Pagine Mediche). Al fine di valutare l’impatto del lockdown su variabili economiche e sociali sul territorio nazionale, a livello provinciale e comunale; sviluppare linee guida e modelli per il peso relativo di diverse variabili (fra cui demografia e mobilità) in diversi possibili scenari di uscita dal lockdown e in collaborazione con l’autorità garante delle comunicazioni (AGCOM). Ancora, monitorare lo spazio e la percezione della pandemia nel Paese. Inoltre produrre metriche in grado di ridurre eventuali distorsioni dei dati ufficiali e mappare i sintomi grazie a chatbot e app a grande diffusione e sperimentare possibili soluzioni per “early detection” di situazioni di possibile allarme.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-5---teleassistenza-medica&quot;&gt;Gruppo 5 - Teleassistenza medica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Coordinato da: Anna Ceccarelli&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il gruppo ha come obiettivo principale l’individuazione delle migliori App e soluzioni tecnologiche per la sorveglianza attiva dei pazienti Covid-19 in isolamento domiciliare, per una efficace gestione dell’emergenza sanitaria in atto. I componenti del gruppo di lavoro si sono dedicati alla valutazione, in base a requisiti tecnici e operativi minimi indispensabili per soddisfare l’obiettivo, delle proposte pervenute in risposta alla fast call for contribution di tre giorni lanciata nell’ambito dell’iniziativa interministeriale “Innova per l’Italia”, per la parte dedicata alla teleassistenza. Il processo di selezione e valutazione è stato compiuto, su 520 proposte pervenute, da sette esperti. A conclusione di tale processo, è stato redatto un report descrittivo della metodologia adottata, dei punti di riferimento scientifici, tecnici e concettuali utilizzati per valutare le proposte, e dei risultati raggiunti.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-6---tecnologie-per-il-governo-dellemergenza&quot;&gt;Gruppo 6 - Tecnologie per il governo dell’emergenza&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Coordinato da: Fidelia Cascini e Paolo De Rosa&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’obiettivo del gruppo è la valutazione di tecnologie per permettere la tutela della salute pubblica insieme al ripristino delle condizioni per le attività economiche e sociali e per la tutela delle libertà e dei dati personali (libertà di circolazione e privacy). Il gruppo ha lavorato prima di tutto alla valutazione dello scenario internazionale, studiando paper e studi scientifici da tutto il mondo, sulle esperienze di applicazione di tecnologie di contact tracing. A valle di questo studio, il gruppo ha definito una serie di requisiti che le tecnologie e le applicazioni devono rispettare per essere adottate nel nostro Paese. Il gruppo si è infine occupato di fare uno screening delle app che hanno partecipato alla fast call del Ministro per l’Innovazione, per valutarne tecnicamente il rispetto dei requisiti individuati.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-7---big-data--ai-for-policy&quot;&gt;Gruppo 7 - Big Data &amp;amp; AI for policy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Coordinato da: Dino Pedreschi&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il gruppo lavora a strumenti per politiche basate sui dati, sfruttando tecnologie di big data analytics e intelligenza artificiale. Il gruppo ha incontrato tanti decisori impegnati nell’emergenza (epidemiologi, virologi, infettivologi, manager sanitari, manager di informatica sanitaria) e individuato una serie di raccomandazioni e di iniziative immediatamente “cantierabili” per affrontare le prossime fasi dell’epidemia e permettere la riapertura progressiva della società: potenziare con personale e tecnologie i presidi sanitari sul territorio mettendoli in grado di isolare e contenere tempestivamente catene di contagio e focolai, fornendo dati e modelli per stimare il rischio e l’incidenza della malattia e far avanzare la capacità di diagnosi precoce dei casi a supporto della medicina di prevenzione sul territorio. Il gruppo sta anche lavorando a rendere disponibili i dati clinici e radiologici per mettere al lavoro i centri di ricerca italiani e internazionale allo sviluppo di modelli AI predittivi e esplicativi per il decorso clinico dei pazienti Covid. Tutte le iniziative che proponiamo mettono estrema attenzione alla protezione della privacy dei cittadini e sulla sicurezza informatica.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-8---profili-giuridici-della-gestione-dei-dati-connessa-allemergenza&quot;&gt;Gruppo 8 - Profili giuridici della gestione dei dati connessa all’emergenza&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Coordinato da: Guido Scorza&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il lavoro del gruppo 8 è focalizzato sulla valutazione dell’impatto delle soluzioni tecnologiche per quanto riguarda il rispetto della privacy e di altri diritti fondamentali. Il gruppo ha interagito con il lavoro di altri gruppi, ad esempio valutando l’impatto sulla privacy delle app e soluzioni tecnologiche oggetto della valutazione dei gruppi 5 e 6, studiandone le dinamiche di funzionamento e le funzionalità e proponendo in alcuni casi dei rimedi adottabili per rendere le app più aderenti alle esigenze normative. Il Gruppo continuerà a fornire il proprio supporto agli altri gruppi di lavoro nell’ambito di propria competenza: privacy e diritti fondamentali.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@chrisliverani?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Chris Liverani&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/s/photos/data?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Primo resoconto delle attività della task force istituita dal Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione per la valutazione e l’adozione di tecnologie data driven.</summary></entry></feed>