<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://innovazione.gov.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://innovazione.gov.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-04-18T11:23:28+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/feed.xml</id><title type="html">Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione</title><entry xml:lang="it"><title type="html">Task Force sui dati, un primo bilancio delle attività del gruppo di lavoro</title><link href="https://innovazione.gov.it/task-force-sui-dati-un-primo-bilancio-delle-attivita-del-gruppo-di-lavoro/" rel="alternate" type="text/html" title="Task Force sui dati, un primo bilancio delle attività del gruppo di lavoro" /><published>2020-04-17T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-17T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/task-force-sui-dati-un-primo-bilancio-delle-attivita-del-gruppo-di-lavoro</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/task-force-sui-dati-un-primo-bilancio-delle-attivita-del-gruppo-di-lavoro/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Primo resoconto delle attività della task force istituita dal Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione per la valutazione e l’adozione di tecnologie data driven.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Prosegue l’attività della task force per l’utilizzo delle tecnologie dell’innovazione legate ai dati, istituita nei giorni scorsi dal &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione&lt;/a&gt;, in accordo con il &lt;a href=&quot;http://www.salute.gov.it/portale/home.html&quot;&gt;Ministero della Salute&lt;/a&gt;, l’&lt;a href=&quot;https://www.iss.it/&quot;&gt;Istituto Superiore di Sanità&lt;/a&gt; e l’&lt;a href=&quot;https://www.who.int/&quot;&gt;Organizzazione Mondiale della Sanità&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La task force ha valutato 319 proposte di soluzioni tecnologiche per il monitoraggio e 520 per la telemedicina, presentate a fronte della &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/telemedicina-e-sistemi-di-monitoraggio-una-call-per-tecnologie-per-il-contrasto-alla-diffusione-del-covid-19/&quot;&gt;fast call&lt;/a&gt; “Innova per l’Italia” aperta dal 24 al 26 marzo e ha fornito due analisi relative sia  alla valutazione delle applicazioni di contact tracing sia alla privacy. Nel rispetto della propria autonomia, l’Autorità Garante per la Protezione dei dati personali ha fornito indicazioni sulla tematica di competenza. Il Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione e il Ministro della Salute hanno individuato come possibile soluzione tecnologica l’app “Immuni”. Il Commissario Straordinario per l’emergenza Covid-19 ha stipulato il contratto di servizio, a titolo gratuito, su scala nazionale, per il sistema “Immuni”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il tracciamento dovrà avvenire nel rispetto della normativa nazionale sulla privacy in un quadro di sicurezza e in armonia con la normativa europea e le recenti raccomandazioni della Commissione Europea in materia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le linee generali dell’attività di ricognizione e valutazione avviata sulle possibilità di tracciamento sono state illustrate dal Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione nell’audizione del 8 aprile 2020 davanti alla Commissione Trasporti, Poste e Telecomunicazioni della Camera dei Deputati. A seguire gli sviluppi sono stati e saranno in particolare la Presidenza del Consiglio, il Commissario Straordinario per l’emergenza Covid-19 e tutti i ministeri interessati. Il Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione, in coerenza con la propria qualità di ministro senza portafoglio, ha anche in questo caso un ruolo di impulso in ordine alla trasformazione digitale della Pubblica Amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin dalla nascita della task force, gli obiettivi sono stati:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;fornire idee che potessero contribuire a fronteggiare la situazione di emergenza sanitaria;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;esprimere una valutazione preliminare sulla possibilità di ricorso a nuovi sistemi di gestione e monitoraggio dell’emergenza;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;suggerire una base di possibili linee guida e principi utili anche in futuro per l’adozione di tecnologie basate sui dati;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;analizzare l’emergenza attuale attraverso l’utilizzo dei dati.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;La task force ha affrontato varie tematiche tra le quali:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;analisi e studio di raccolta, conservazione ed elaborazione dei dati relativi all’emergenza in atto sotto il profilo giuridico, economico, sociale, sanitario e ambientale;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;analisi e mappatura delle banche dati di interesse e dei livelli di interoperabilità esistenti;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;analisi del quadro normativo di riferimento nazionale ed europeo in materia di protezione dei dati personali e ricognizione comparativa su soluzioni adottate in altri ordinamenti, nel contesto Ue ed extra Ue;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Com’è noto le attività della task force sono state suddivise in otto sottogruppi con rispettivi campi di studio.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-1---coordinamento-generale-delle-attività&quot;&gt;Gruppo 1 - Coordinamento generale delle attività&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Coordinato da: Paolo De Rosa&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il gruppo organizza i lavori della task force e coordina l’attività degli altri gruppi collaborando alla definizione degli obiettivi e dando una visione di insieme al lavoro di tutti. Funge da raccordo tra le attività della task force e tutti i soggetti istituzionali e le autorità coinvolti a vario titolo nel suo operato.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-2---data-collection-and-infrastructure&quot;&gt;Gruppo 2 - Data collection and infrastructure&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Coordinato da: Maria Claudia Bodino&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il gruppo raccoglie le richieste di dati necessari allo svolgimento delle attività dei sottogruppi. Ha mappato le banche dati di interesse, in particolare richieste dal gruppo #3 “Impatto economico” e analizza le basi dati pervenute, gestisce e indirizza le comunicazioni con i responsabili di queste. Identifica i dati legati all’emergenza che le amministrazioni pubbliche diffondono in formato aperto. Per quanto riguarda l’attività di analisi e mappatura delle banche dati di interesse e dei livelli di interoperabilità esistenti, ha avviato la mappatura di alcuni flussi di interesse, indicati come prioritari dal Ministro della Salute, legati al consumo dei medicinali e alla disponibilità di dispositivi medici in ambito ospedaliero nelle strutture pubbliche del Servizio Sanitario Nazionale. Il gruppo si occupa anche di favorire il coinvolgimento delle Regioni, elemento fondamentale e strategico al fine di riuscire ad armonizzare e standardizzare la raccolta dati, oltre che individuare una strategia comune per massimizzare l’interoperabilità delle informazioni e l’individuazione delle necessità.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-3---impatto-economico&quot;&gt;Gruppo 3 - Impatto economico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Coordinato da: Andrea Roventini&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il gruppo in collaborazione con i membri del gruppo “Big Data &amp;amp; AI for policy” ha elaborato raccomandazioni su come gestire la “fase 2”: far ripartire gradualmente attività economiche e produttive senza pregiudicare la salute e la sicurezza dei cittadini e prevenendo il rischio che l’epidemia risorga. Il gruppo ritiene che la ripresa graduale delle attività con riflessi sull’economia e la sorveglianza epidemiologica vadano affrontate in modo interconnesso ed efficace sull’intero territorio nazionale garantendo la massima sicurezza dei lavoratori. Ciò implica un tracciamento dei contagi effettuato sia attraverso l’esecuzione di test su numerosi abitanti (test del tampone e test sierologici) sia coinvolgendo i cittadini nell’uso di applicazioni.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-4---web-data-e-impatto-socio-economico&quot;&gt;Gruppo 4 - Web data e impatto socio-economico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Coordinato da: Walter Quattrociocchi&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’attività del gruppo si concentra sull’analisi di varie fonti di dati (Protezione Civile, AGCOM, Facebook, Google Trends, Chatbot Pagine Mediche). Al fine di valutare l’impatto del lockdown su variabili economiche e sociali sul territorio nazionale, a livello provinciale e comunale; sviluppare linee guida e modelli per il peso relativo di diverse variabili (fra cui demografia e mobilità) in diversi possibili scenari di uscita dal lockdown e in collaborazione con l’autorità garante delle comunicazioni (AGCOM). Ancora, monitorare lo spazio e la percezione della pandemia nel Paese. Inoltre produrre metriche in grado di ridurre eventuali distorsioni dei dati ufficiali e mappare i sintomi grazie a chatbot e app a grande diffusione e sperimentare possibili soluzioni per “early detection” di situazioni di possibile allarme.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-5---teleassistenza-medica&quot;&gt;Gruppo 5 - Teleassistenza medica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Coordinato da: Anna Ceccarelli&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il gruppo ha come obiettivo principale l’individuazione delle migliori App e soluzioni tecnologiche per la sorveglianza attiva dei pazienti Covid-19 in isolamento domiciliare, per una efficace gestione dell’emergenza sanitaria in atto. I componenti del gruppo di lavoro si sono dedicati alla valutazione, in base a requisiti tecnici e operativi minimi indispensabili per soddisfare l’obiettivo, delle proposte pervenute in risposta alla fast call for contribution di tre giorni lanciata nell’ambito dell’iniziativa interministeriale “Innova per l’Italia”, per la parte dedicata alla teleassistenza. Il processo di selezione e valutazione è stato compiuto, su 520 proposte pervenute, da sette esperti. A conclusione di tale processo, è stato redatto un report descrittivo della metodologia adottata, dei punti di riferimento scientifici, tecnici e concettuali utilizzati per valutare le proposte, e dei risultati raggiunti.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-6---tecnologie-per-il-governo-dellemergenza&quot;&gt;Gruppo 6 - Tecnologie per il governo dell’emergenza&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Coordinato da: Fidelia Cascini e Paolo De Rosa&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’obiettivo del gruppo è la valutazione di tecnologie per permettere la tutela della salute pubblica insieme al ripristino delle condizioni per le attività economiche e sociali e per la tutela delle libertà e dei dati personali (libertà di circolazione e privacy). Il gruppo ha lavorato prima di tutto alla valutazione dello scenario internazionale, studiando paper e studi scientifici da tutto il mondo, sulle esperienze di applicazione di tecnologie di contact tracing. A valle di questo studio, il gruppo ha definito una serie di requisiti che le tecnologie e le applicazioni devono rispettare per essere adottate nel nostro Paese. Il gruppo si è infine occupato di fare uno screening delle app che hanno partecipato alla fast call del Ministro per l’Innovazione, per valutarne tecnicamente il rispetto dei requisiti individuati.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-7---big-data--ai-for-policy&quot;&gt;Gruppo 7 - Big Data &amp;amp; AI for policy&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Coordinato da: Dino Pedreschi&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il gruppo lavora a strumenti per politiche basate sui dati, sfruttando tecnologie di big data analytics e intelligenza artificiale. Il gruppo ha incontrato tanti decisori impegnati nell’emergenza (epidemiologi, virologi, infettivologi, manager sanitari, manager di informatica sanitaria) e individuato una serie di raccomandazioni e di iniziative immediatamente “cantierabili” per affrontare le prossime fasi dell’epidemia e permettere la riapertura progressiva della società: potenziare con personale e tecnologie i presidi sanitari sul territorio mettendoli in grado di isolare e contenere tempestivamente catene di contagio e focolai, fornendo dati e modelli per stimare il rischio e l’incidenza della malattia e far avanzare la capacità di diagnosi precoce dei casi a supporto della medicina di prevenzione sul territorio. Il gruppo sta anche lavorando a rendere disponibili i dati clinici e radiologici per mettere al lavoro i centri di ricerca italiani e internazionale allo sviluppo di modelli AI predittivi e esplicativi per il decorso clinico dei pazienti Covid. Tutte le iniziative che proponiamo mettono estrema attenzione alla protezione della privacy dei cittadini e sulla sicurezza informatica.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gruppo-8---profili-giuridici-della-gestione-dei-dati-connessa-allemergenza&quot;&gt;Gruppo 8 - Profili giuridici della gestione dei dati connessa all’emergenza&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Coordinato da: Guido Scorza&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il lavoro del gruppo 8 è focalizzato sulla valutazione dell’impatto delle soluzioni tecnologiche per quanto riguarda il rispetto della privacy e di altri diritti fondamentali. Il gruppo ha interagito con il lavoro di altri gruppi, ad esempio valutando l’impatto sulla privacy delle app e soluzioni tecnologiche oggetto della valutazione dei gruppi 5 e 6, studiandone le dinamiche di funzionamento e le funzionalità e proponendo in alcuni casi dei rimedi adottabili per rendere le app più aderenti alle esigenze normative. Il Gruppo continuerà a fornire il proprio supporto agli altri gruppi di lavoro nell’ambito di propria competenza: privacy e diritti fondamentali.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@chrisliverani?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Chris Liverani&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/s/photos/data?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Primo resoconto delle attività della task force istituita dal Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione per la valutazione e l’adozione di tecnologie data driven.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">L’Italia entra nella coalizione europea per le competenze digitali</title><link href="https://innovazione.gov.it/l-italia-entra-nella-coalizione-europea-per-le-competenze-digitali/" rel="alternate" type="text/html" title="L’Italia entra nella coalizione europea per le competenze digitali" /><published>2020-04-07T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/l-italia-entra-nella-coalizione-europea-per-le-competenze-digitali</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/l-italia-entra-nella-coalizione-europea-per-le-competenze-digitali/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nasce la coalizione italiana che aderisce al programma della Commissione UE per le competenze e le professioni digitali.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Colmare le diverse forme, sociali e culturali, di divario digitale tra la popolazione italiana, favorire &lt;strong&gt;l’inclusione digitale&lt;/strong&gt; e promuovere lo sviluppo di nuove competenze professionali. Con questi obiettivi &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/chi-siamo/ministro/&quot;&gt;il Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano&lt;/a&gt; ha lanciato oggi, nell’ambito dell’iniziativa &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/repubblica-digitale/&quot;&gt;Repubblica digitale&lt;/a&gt;, la &lt;strong&gt;Coalizione nazionale italiana&lt;/strong&gt; che aderisce alla “&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/digital-single-market/en/national-local-coalitions&quot;&gt;Coalizione per le competenze e le professioni digitali&lt;/a&gt;” della Commissione europea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta di una delle dieci iniziative chiave introdotte nel 2016 dalla Commissione europea per rispondere al bisogno sempre crescente di competenze digitali. Le coalizioni nazionali sono &lt;strong&gt;partenariati tra diversi soggetti che negli Stati membri lavorano insieme per migliorare le competenze digitali dei cittadini a livello nazionale, regionale o locale&lt;/strong&gt;: riuniscono aziende ICT, ministeri, servizi per l’impiego pubblici e privati, associazioni, organizzazioni senza scopo di lucro e parti sociali, che sviluppano misure concrete per portare le competenze digitali a tutti i livelli della società. Con l’adesione dell’Italia, il cui impegno vedrà l’interessamento dei Ministeri competenti, a partire dagli Affari Europei e dagli Affari Esteri, oggi &lt;strong&gt;sono 24 i Paesi  che partecipano al programma&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“In Italia è necessario ridurre il divario digitale nella forza lavoro, spesso più ampio che nella maggior parte degli altri paesi europei, attraverso l’aumento di competenze” - afferma il Ministro Pisano. “Per risolvere questi ostacoli, che impediscono l’efficacia di qualsiasi programma di trasformazione digitale, abbiamo lanciato la Coalizione nazionale per le competenze e le professioni digitali nell’ambito dell’iniziativa ‘Repubblica digitale’. Con la coalizione, desideriamo coinvolgere il maggior numero possibile di parti interessate in modo da favorire il cambiamento culturale e il miglioramento delle competenze necessarie per realizzare appieno i benefici della trasformazione digitale”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/repubblica-digitale/&quot;&gt;Repubblica Digitale&lt;/a&gt; è &lt;strong&gt;un’iniziativa multistakeholder&lt;/strong&gt; lanciata a maggio 2019 per promuovere &lt;strong&gt;l’inclusione digitale e l’adeguamento delle competenze per il lavoro&lt;/strong&gt; (attraverso campagne di sensibilizzazione e percorsi formativi di &lt;em&gt;upskilling&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;reskilling&lt;/em&gt;) a tutti i livelli dell’economia e della società italiana, favorendo partnership tra soggetti pubblici, mondo no profit e privati attraverso &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/repubblica-digitale/#manifesto&quot;&gt;l’adesione a un manifesto per l’inclusione digitale&lt;/a&gt;. Ad oggi aderiscono oltre 90 soggetti pubblici e privati, per un totale di oltre 100 iniziative, coordinati da &lt;strong&gt;un comitato interministeriale&lt;/strong&gt; guidato dal Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione. Ai lavori del comitato partecipano &lt;strong&gt;vari ministeri&lt;/strong&gt; (Mibact, Istruzione, lavoro e welfare, politiche agricole e forestali, politiche giovanili e sport, pubblica amministrazione, sviluppo economico, università e ricerca , oltre a Regioni, UPI, Anci, esponenti del mondo dell’università, della ricerca, delle imprese, delle associazioni di cittadini. Il comitato guida di Repubblica Digitale ha avviato i lavori per l’elaborazione del documento di strategia complessiva per le competenze digitali e di un piano di interventi in grado di rafforzare, integrare, valorizzare i progetti già in corso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Secondo le stime dell’&lt;a href=&quot;http://www.oecd.org/education/oecd-skills-outlook-e11c1c2d-en.htm&quot;&gt;Organizzazione per la cooperazione e lo sviluppo economico&lt;/a&gt; (Ocse),in Italia circa il 26 per cento della popolazione tra 16 e 74 anni non ha mai navigato in rete (la media Ocse è del 14 per cento), ovvero circa 10 milioni di cittadini italiani non utilizzano internet. Nel restante 74 per cento della popolazione adulta, solo il 24 per cento dei cittadini italiani utilizza internet per accedere ai servizi pubblici (media Ocse del 57 per cento). Per maggiori informazioni su Repubblica Digitale e sul digital divide in Italia, &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/repubblica-digitale/&quot;&gt;guarda la pagina dedicata all’iniziativa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@designmesk?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Marek Levák&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/collections/4444228/start-up?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Nasce la coalizione italiana che aderisce al programma della Commissione UE per le competenze e le professioni digitali.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Continuano i lavori della Task Force per l’utilizzo dei dati contro il Covid-19</title><link href="https://innovazione.gov.it/continuano-i-lavori-della-task-force-per-l-utilizzo-dei-dati-contro-il-covid-19/" rel="alternate" type="text/html" title="Continuano i lavori della Task Force per l’utilizzo dei dati contro il Covid-19" /><published>2020-04-02T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/continuano-i-lavori-della-task-force-per-l-utilizzo-dei-dati-contro-il-covid-19</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/continuano-i-lavori-della-task-force-per-l-utilizzo-dei-dati-contro-il-covid-19/">&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Continua il lavoro della task force &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/nasce-la-task-force-italiana-per-l-utilizzo-dei-dati-contro-l-emergenza-covid-19/&quot;&gt;istituita nei giorni scorsi dal Ministro per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/a&gt; in accordo con il &lt;a href=&quot;http://www.salute.gov.it/portale/home.html&quot;&gt;Ministero della Salute&lt;/a&gt; e l’&lt;a href=&quot;https://www.iss.it/&quot;&gt;Istituto superiore di sanità&lt;/a&gt; per &lt;strong&gt;valutare e proporre soluzioni tecnologiche &lt;em&gt;data driven&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, ossia basate sull’analisi dei dati, nell’affrontare l’emergenza sanitaria, sociale e economica causata dal virus SARS-CoV-2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’obiettivo del gruppo di esperti non è solo quello di fornire idee che contribuiscano a fronteggiare  le difficoltà in corso sotto il profilo sanitario. La sua funzione è anche in larga parte radunare competenze e stimoli che possano tradursi in seguito  in progressi nell’adozione di misure fondate su una conoscenza della realtà che i dati possono offrire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/DM-task-force/&quot;&gt;Il gruppo di 74 esperti&lt;/a&gt; sottopone ad un primo esame quali possono essere alcuni soluzioni tecnologiche innovative. Questo studio può costituire un’occasione utile a sviluppare il ricorso all’analisi dei dati nell’elaborazione di politiche di governo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I sottogruppi e i rispettivi coordinatori sono :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Coordinamento generale delle attività&lt;/strong&gt;, curato da Paolo De Rosa;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Infrastrutture e data collection&lt;/strong&gt;, coordinato da Maria Claudia Bodino;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Impatto economico&lt;/strong&gt;, coordinato da Andrea Roventini;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Web data e impatto socio-economico&lt;/strong&gt;, coordinato da Walter Quattrociocchi;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Teleassistenza&lt;/strong&gt;, coordinato da Anna Ceccarelli;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tecnologie per governare l’emergenza&lt;/strong&gt;, coordinato da Ciro Cattuto;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Big data &amp;amp; AI (intelligenza artificiale) for policies&lt;/strong&gt;, coordinato da Dino Pedreschi;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Profili giuridici della gestione dei dati connessa all’emergenza&lt;/strong&gt;, coordinato da Guido Scorza.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;L’Autorità Garante per la Concorrenza e il Mercato, il Garante per la protezione dei dati personali e l’Autorità per le Garanzie nelle comunicazioni daranno il loro apporto all’attività della task force pur senza partecipare ai relativi lavori.  Nel rispetto della propria autonomia e indipendenza forniranno indicazioni, avvisi e pareri sulle valutazioni fornite dal gruppo e i suoi componenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il sesto sottogruppo &lt;strong&gt;sottopone ad un primo esame&lt;/strong&gt; le proposte raccolte attraverso &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/telemedicina-e-sistemi-di-monitoraggio-una-call-per-tecnologie-per-il-contrasto-alla-diffusione-del-covid-19/&quot;&gt;la Fast Call pubblicata nei giorni scorsi&lt;/a&gt; per &lt;strong&gt;la gestione e il monitoraggio dell’emergenza sanitaria&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È per il bene comune che oggi è necessario mettere a confronto punti di vista tecnici e scientifici diversi accomunati da un proposito:  consentire che le scelte delle istituzioni democratiche si avvalgano sempre più di una conoscenza della realtà vasta,  complessa e in evoluzione.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@cetteup?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;cetteup&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/collections/387607/d-mark-agency?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Un avviso di finanziamento dell’Agenzia spaziale europea per l’emergenza Covid-19</title><link href="https://innovazione.gov.it/un-avviso-di-finanziamento-dell-agenzia-spaziale-europea-per-l-emergenza-covid-19/" rel="alternate" type="text/html" title="Un avviso di finanziamento dell’Agenzia spaziale europea per l’emergenza Covid-19" /><published>2020-04-01T00:00:00+00:00</published><updated>2020-04-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/un-avviso-di-finanziamento-dell-agenzia-spaziale-europea-per-l-emergenza-covid-19</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/un-avviso-di-finanziamento-dell-agenzia-spaziale-europea-per-l-emergenza-covid-19/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;L’Agenzia spaziale europea, in collaborazione con il Ministro dell’innovazione tecnologica e la digitalizzazione, lancia un programma per lo sviluppo e la sperimentazione di servizi in risposta all’emergenza Covid-19 in Europa.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Comunicazioni via satellite, osservazione della Terra, navigazione satellitare e altre tecnologie innovative per rispondere alle attuali circostanze straordinarie e contrastare il Covid-19. Con questo obiettivo l’&lt;a href=&quot;https://business.esa.int/&quot;&gt;Agenzia spaziale europea&lt;/a&gt; (ESA) lancia oggi &lt;a href=&quot;https://business.esa.int/funding/invitation-to-tender/space-response-to-covid-19-outbreak&quot;&gt;un avviso di finanziamento&lt;/a&gt;, in collaborazione con il Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione e il supporto dell’&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/&quot;&gt;Agenzia Spaziale italiana&lt;/a&gt; (Asi).Attraverso questo avviso, &lt;strong&gt;l’ESA invita le aziende a sottoporre  idee per lo sviluppo e la sperimentazione di servizi legati all’innovazione&lt;/strong&gt; in ambito aerospaziale, per rispondere all’emergenza che l’Europa,  l’Italia in particolare, sta affrontando a causa del diffondersi del Coronavirus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’invito faciliterà lo sviluppo di progetti dedicati all’implementazione e alla sperimentazione di &lt;strong&gt;servizi pre-operativi&lt;/strong&gt;, rivolti ai settori di assistenza sanitaria o didattica. I servizi proposti dovranno dimostrare i benefici forniti dall’utilizzo di risorse spaziali, come &lt;strong&gt;comunicazioni via satellite, osservazione della Terra, navigazione satellitare o tecnologie di volo spaziale&lt;/strong&gt; integrate con altre tecnologie innovative per rispondere alle attuali circostanze straordinarie. Questi servizi dovranno essere sviluppati in Italia per le comunità locali e potranno essere inoltre sperimentati in altre aree geografiche e nazioni, che stanno affrontando situazioni straordinarie simili.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“&lt;em&gt;Ci interessa dare sostegno alle aziende europee nello sviluppare e distribuire le loro migliori idee per rispondere alla crisi attuale, evidenziando il contributo che lo spazio può dare in queste circostanze&lt;/em&gt;”, ha dichiarato Magali Vaissiere, Direttore ESA delle Telecomunicazioni e Applicazioni Integrate. “&lt;em&gt;Un approccio veloce è stato messo in atto per rispondere alle impellenti necessità di cittadini e istituzioni. Siamo lieti di lavorare con il Ministro per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione per lanciare l’iniziativa in Italia e raggiungere le comunità locali&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paola Pisano, Ministro per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione, ha commentato: “&lt;em&gt;Siamo di fronte a un’emergenza globale che ha evidenziato l’importanza delle tecnologie digitali e dei dati; il potere dell’innovazione è ancora più evidente. In questo momento, la priorità va allo sviluppo di strategie internazionali comuni nel settore pubblico e privato, e agli istituti di ricerca. L’ESA, l’Agenzia Spaziale Italiana ed il Sottosegretario di Stato alla Presidenza del Consiglio dei Ministri con responsabilità per il settore spazio, Riccardo Fraccaro, uniscono le forze per vincere questa battaglia&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le possibili aree di applicazione sono state coordinate con le parti interessate, come &lt;a href=&quot;https://www.miur.gov.it/&quot;&gt;il Ministero dell’Istruzione&lt;/a&gt;, e discusse con l’Agenzia spaziale italiana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“&lt;em&gt;Crediamo che, in questa emergenza, lo spazio, più che mai, si debba mettere al servizio di tutti. Ecco perché abbiamo proposto e dato sostegno a questo avviso, concedendo all’ESA l’autorizzazione a finanziare le attività delle aziende italiane per due milioni e mezzo di euro oltre alla capacità satellitare gratuita se richiesta e necessaria per  i progetti sperimentali&lt;/em&gt;”, ha aggiunto Giorgio Saccoccia, Presidente dell’Agenzia spaziale italiana.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;per-partecipare&quot;&gt;Per partecipare&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Maggiori informazioni sull’avviso di finanziamento e le procedure per inviare le proprie idee sono pubblicate &lt;a href=&quot;https://business.esa.int/funding/invitation-to-tender/space-response-to-covid-19-outbreak&quot;&gt;sul sito dell’Agenzia spaziale europea&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">L’Agenzia spaziale europea, in collaborazione con il Ministro dell’innovazione tecnologica e la digitalizzazione, lancia un programma per lo sviluppo e la sperimentazione di servizi in risposta all’emergenza Covid-19 in Europa.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Task force dati per l’emergenza Covid-19 - scheda</title><link href="https://innovazione.gov.it/DM-task-force/" rel="alternate" type="text/html" title="Task force dati per l'emergenza Covid-19 - scheda" /><published>2020-03-31T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-31T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/DM-task-force</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/DM-task-force/">&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;Gruppo di lavoro&lt;/strong&gt; è diviso in otto sottogruppi e composto da:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1) Coordinamento generale delle attività:
    Paolo De Rosa, Fidelia Cascini, Gualtiero Ricciardi;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2) Infrastrutture e data collection:
    Maria Claudia Bodino, Giorgia Lodi, Roberto Polli, Serena Battilomo, Pierluigi Cara, Stefania Garassino, Fabio Pammolli, Umberto Rosini&lt;em&gt;, Stefano Calabrese&lt;/em&gt;, Armando Cirillo, Giovanni Baglio;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3) Impatto economico:
    Andrea Roventini, Giovanni Dosi, Alessandro Santoro, Alessandro Caiani, Mauro Napoletano, Giorgio Fagiolo, Mario Martina, Leonardo Ghezzi, Renato Paniccià, Massimiliano Gambardella;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4) Web data e impatto socio-economico:
    Walter Quattrociocchi, Stefano Denicolai, Andrea Lacalamita;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5) Teleassistenza:
    Anna Ceccarelli, Valeria Proietti, Mariangela Contenti, Francesco Gabbrielli, Paolo Traverso, Rosanna Mariniello, Luciana Patrizi, Carla Ramella, Antonietta Cavallo, William Frascarelli;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6) Tecnologie per il governo dell’emergenza:
    Ciro Cattuto, Stefano Calabrese&lt;em&gt;, Carlo Alberto Carnevale Maffè, Alfonso Fuggetta, Andrea Nicolini, Leonardo Favario, Umberto Rosini&lt;/em&gt;, Alberto Eugenio Tozzi, Francesca Bria, Simone Piunno;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;7) Big data &amp;amp; AI for policies:
    Dino Pedreschi, Francesca Chiaromonte, Luca Ferretti, Fosca Giannotti, Giovanni Rezza, Mauro Grigioni, Patrizio Pezzotti, Paolo Vineis, Marina Davoli, Stefano Merler, Serafino Sorrenti, Elio Mungo, Massimo Bernaschi;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;8) Profili giuridici della gestione dei dati connessa all’emergenza: Guido Scorza, Giovanni Comandè, Carlo Colapietro, Vincenzo Tiani, Marco Bassini, Antonio Iannuzzi, Guerino Oscar Massimo Fares, Fabrizio Urbani Neri, Ernesto Belisario, Simona Toscano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fanno parte del Gruppo di lavoro anche rappresentanti designati:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;dall’Autorità per le garanzie nelle comunicazioni, Antonio Nicita e Marco Delmastro;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dall’Autorità garante della concorrenza e del mercato, Filippo Arena;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dal Garante per la protezione dei dati personali, Giuseppe Busia;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;dal Ministero della Salute, Silvio Brusaferro e Ranieri Guerra.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Alle attività del gruppo possono essere invitati a partecipare soggetti pubblici o privati al fine di acquisire informazioni, pareri o proposte.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;scopo-e-attività&quot;&gt;Scopo e attività&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il Gruppo di lavoro svolge attività di studio e analisi, utile a supportare la Presidenza del Consiglio dei ministri e le Amministrazioni pubbliche nella definizione di politiche di contenimento del contagio da COVID-19. A tal fine procede all’analisi
del relativo impatto socio-economico ed epidemiologico sul sistema Paese e delle soluzioni tecnologiche data-driven, tenendo conto dei profili giuridici correlati alla gestione dei dati necessari a fronteggiare l’emergenza e, in particolare, svolge le seguenti attività:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) analisi e studio dei fenomeni e delle problematiche connesse alla raccolta, conservazione ed elaborazione dei dati relativi all’emergenza in atto sotto il profilo giuridico, economico, sociale, sanitario ed ambientale;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;b) analisi e mappatura delle banche dati di interesse per gli scopi del Gruppo di lavoro e dei livelli di interoperabilità esistenti;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;c) analisi e individuazione del quadro normativo di riferimento nazionale ed europeo e ricostruzione comparativa delle soluzioni adottate in altri ordinamenti, nel contesto Ue ed extra Ue;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;d) analisi e studio di metodi e strumenti per la progettazione e l’attuazione di politiche basate sui dati (data driven) e sull’evidenza informativa, sfruttando tecnologie innovative per la raccolta e l’interpretazione di grandi volumi di dati
(big data).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Più in dettaglio, i singoli Sottogruppi di lavoro procedono allo svolgimento delle seguenti attività:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Coordinamento generale delle attività: sovrintende, coordina e dà impulso a tutte le attività del Gruppo di lavoro;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Infrastrutture e data collection: procede all’analisi analisi e mappatura delle banche dati di interesse e dei livelli di interoperabilità esistenti, alla raccolta e consolidamento dei dati necessari allo svolgimento delle attività degli altri
Sottogruppi di lavoro, mette a sistema e/o ottimizza i flussi dei dati sanitari e amministrativi regionali e la gestione della interoperabilità, per la creazione di un ecosistema di scambio digitale con l’applicazione di BigData Analytics;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Impatto economico: procede alla stima dell’impatto dell’emergenza COVID-19 sulla produzione industriale italiana a livello combinato di regione-settore e alla stima degli impatti diretti ed indiretti sulla finanza pubblica;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Web data e impatto socio-economico: procede allo sviluppo di metodi innovativi e modelli statistici per lo studio dell’emergenza Covid19 - impatto economico, sociale, misure di contenimento, etc. - sulla base dell’analisi di dati provenienti dal web (Facebook, Twitter, Google, Chatbot e altri sistemi AI-based, etc.), nonché all’analisi e studio di strumenti, metodi, e modelli per
l’analisi del contagio virale e informativo e relativo impatto socio-economico attraverso tecniche di data e network science;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Teleassistenza: individua possibili soluzioni offerte dalle tecnologie digitali per supportare l’assistenza domiciliare sia in fase di emergenza COVID-19 sia successivamente per la teleassistenza in condizioni di normalità e procede alla valutazione, sotto il profilo tecnologico e dell’efficacia nell’ausilio a pazienti e persone a casa, delle soluzioni proposte nell’ambito della “Fast Call per tecnologie per il contrasto alla diffusione del Covid-19” promossa dal Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione, dal Ministro dello Sviluppo economico, dal Ministro dell’università e della ricerca e dal Ministro della Salute;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Tecnologie per il governo dell’emergenza: individua possibili soluzioni offerte dalle tecnologie digitali per la gestione dell’emergenza e per il contenimento del contagio, anche alla luce di una ricostruzione comparativa delle soluzioni
adottate nel contesto Ue ed extra Ue (UK, Germania, Singapore, Cina e Corea del Sud) e procede alla valutazione, sotto il profilo tecnologico e dell’impatto ai fini del contrasto alla diffusione del contagio, delle soluzioni proposte nell’ambito della “Fast Call per tecnologie per il contrasto alla diffusione del Covid-19” promossa dal Ministro per l’innovazione tecnologica e
la digitalizzazione, dal Ministro dello Sviluppo economico, dal Ministro dell’università e della ricerca e dal Ministro della Salute;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Big data &amp;amp; AI for policies: procede all’analisi e studio di metodi e strumenti per la progettazione e l’attuazione di politiche basate sui dati (data driven) e sull’evidenza informativa, sfruttando tecnologie innovative per la raccolta e l’interpretazione di grandi volumi di dati (big data), nonché individua possibili soluzioni offerte dalle tecnologie digitali per la gestione dell’emergenza e per il contenimento del contagio anche alla luce di una ricostruzione comparativa delle soluzioni adottate nel contesto Ue ed extra Ue (UK, Germania, Singapore, Cina e Corea del Sud);&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Profili giuridici della gestione dei dati connessa all’emergenza: procede all’analisi e alla mappatura dei vincoli normativi per l’utilizzazione e la condivisione dei dati personali tra soggetti pubblici e tra soggetti privati e pubblici e predispone una strategia di garanzia dei diritti e delle libertà fondamentali nella gestione ordinaria ed emergenziale dei dati personali, anche attraverso la ricognizione ed analisi delle strategie in atto nei paesi europei, nonché procede alla verifica della compatibilità degli strumenti tecnologici oggetto di valutazione da parte dei Sottogruppi di lavoro 5) e 6) con l’ordinamento nazionale.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Il Gruppo di lavoro utilizza, per lo svolgimento delle proprie attività, i dati messi a disposizione da qualsiasi soggetto pubblico o privato, nel rispetto del decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196 recante il “Codice in materia di protezione dei dati personali” e del Regolamento UE 2016/679 (GDPR).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Note: (*) appartengono a due gruppi di lavoro&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html"></summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Nasce la task force italiana per l’utilizzo dei dati contro l’emergenza Covid-19</title><link href="https://innovazione.gov.it/nasce-la-task-force-italiana-per-l-utilizzo-dei-dati-contro-l-emergenza-covid-19/" rel="alternate" type="text/html" title="Nasce la task force italiana per l’utilizzo dei dati contro l’emergenza Covid-19" /><published>2020-03-31T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-31T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/nasce-la-task-force-italiana-per-l-utilizzo-dei-dati-contro-l-emergenza-covid-19</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/nasce-la-task-force-italiana-per-l-utilizzo-dei-dati-contro-l-emergenza-covid-19/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un gruppo multidisciplinare di esperti al lavoro per valutare e proporre soluzioni tecnologiche data-driven per la gestione dell’emergenza sanitaria, economica e sociale legata alla diffusione del virus SARS-CoV-2.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Prendono il via i lavori della task force istituita dal &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/a&gt; in accordo con il &lt;a href=&quot;http://www.salute.gov.it/portale/home.html&quot;&gt;Ministero della Salute&lt;/a&gt; per &lt;strong&gt;valutare e proporre soluzioni tecnologiche &lt;em&gt;data driven&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; e affrontare l’emergenza sanitaria, sociale e economica legata alla diffusione del virus SARS-CoV-2 sul territorio italiano. La task force è composta da &lt;a href=&quot;/DM-task-force/&quot;&gt;un contingente multidisciplinare di 74 esperti&lt;/a&gt;, scelti in collaborazione con il Ministero della Salute, l’&lt;a href=&quot;https://www.iss.it/&quot;&gt;Istituto Superiore di Sanità&lt;/a&gt; e l’&lt;a href=&quot;https://www.who.int/peh-emf/publications/italy_dis/en/&quot;&gt;Organizzazione Mondiale della Sanità&lt;/a&gt; e tra componenti direttamente designati dall’&lt;a href=&quot;https://www.agcm.it/&quot;&gt;Autorità  garante della concorrenza e del mercato&lt;/a&gt;, dall’&lt;a href=&quot;https://www.agcom.it/&quot;&gt;Autorità per le garanzie nelle comunicazioni&lt;/a&gt; e dal &lt;a href=&quot;https://www.garanteprivacy.it/&quot;&gt;Garante per la protezione dei dati personali&lt;/a&gt;, in base a comprovata esperienza nelle rispettive discipline di riferimento, che partecipano a titolo gratuito. Il compito di questo gruppo di lavoro è &lt;strong&gt;individuare e valutare soluzioni tecnologiche &lt;em&gt;data driven&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; per supportare il Governo e gli altri pubblici decisori nella definizione di politiche di contenimento del contagio da Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’idea su cui si basa la task force è che l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione possono dare un contributo significativo attraverso &lt;strong&gt;la raccolta e l’analisi di dati&lt;/strong&gt;, nel rispetto delle normative sulla privacy, per l’adozione di tutte le misure necessarie a fronteggiare la crisi in atto. Una corretta gestione e condivisione dei dati può consentire alle istituzioni pubbliche di assumere le decisioni migliori, progettare le azioni più efficaci e fornire servizi sempre più rispondenti ai bisogni ed alle necessità di cittadini ed imprese. Inoltre, l’uso delle tecnologie emergenti (data analytics, big data, intelligenza artificiale) può contribuire in modo significativo a contenere il numero di contagi e agevolare &lt;strong&gt;l’adozione tempestiva delle misure di distanziamento sociale&lt;/strong&gt; indispensabili per arginare la diffusione del virus.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;obiettivi&quot;&gt;Obiettivi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La task force nasce per:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fare una ricognizione delle diverse soluzioni tecnologiche &lt;em&gt;data driven&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; di supporto al contenimento dell’epidemia di Covid-19. A questo scopo si occuperà anche della valutazione delle proposte che hanno aderito nei giorni scorsi alla &lt;a href=&quot;/telemedicina-e-sistemi-di-monitoraggio-una-call-per-tecnologie-per-il-contrasto-alla-diffusione-del-covid-19/&quot;&gt;Fast Call per applicazioni e servizi digitali per il monitoraggio dell’emergenza sanitaria&lt;/a&gt;, lanciata dal Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione a supporto del Ministero della Salute.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Studiare e analizzare&lt;/strong&gt;, nel rispetto delle normative vigenti sulla privacy e la sicurezza, &lt;strong&gt;i dati provenienti da Pubbliche Amministrazioni e soggetti privati&lt;/strong&gt; che riguardano l’emergenza epidemiologica da COVID-19, con specifico riferimento all’ambito sanitario, epidemiologico e socio-economico relativo alla produzione industriale italiana.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Per raggiungere questi obiettivi, la task force dovrà anche occuparsi di:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;analisi e studio delle problematiche connesse alla raccolta, conservazione ed elaborazione dei dati relativi all’emergenza in atto &lt;strong&gt;sotto il profilo giuridico, economico, sociale, sanitario ed ambientale&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;analisi e mappatura delle banche dati&lt;/strong&gt; di interesse per gli scopi della task force e dei livelli di interoperabilità esistenti;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;analisi e individuazione del &lt;strong&gt;quadro normativo di riferimento nazionale ed europeo&lt;/strong&gt; con particolare riferimento alla disciplina in materia di protezione dei dati personali e ricostruzione comparativa delle soluzioni adottate in altri ordinamenti, nel contesto Ue ed extra Ue;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;analisi e studio di metodi e strumenti per &lt;strong&gt;la progettazione e l’attuazione di politiche basate sui dati&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;data driven&lt;/em&gt;) e sull’evidenza informativa, sfruttando tecnologie innovative per la raccolta e l’interpretazione di grandi volumi di dati (&lt;em&gt;big data&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Per raggiungere queste finalità, le attività della task force sono organizzate in &lt;a href=&quot;/DM-task-force/&quot;&gt;otto sottogruppi&lt;/a&gt;, che si occuperanno rispettivamente del coordinamento dei lavori, della sistematizzazione della raccolta dati, di un focus sull’impatto economico e su quello sociale, degli aspetti legati alla teleassistenza medica, delle tecnologie digitali per la gestione e il governo dell’emergenza, dell’utilizzo di Big Data e AI a supporto dei decisori politici e infine della definizione dei profili giuridici per la gestione dei dati connessa all’emergenza.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Un gruppo multidisciplinare di esperti al lavoro per valutare e proporre soluzioni tecnologiche data-driven per la gestione dell’emergenza sanitaria, economica e sociale legata alla diffusione del virus SARS-CoV-2.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Lavora con noi: la convocazione per i colloqui di alcune posizoni entro il 30 aprile</title><link href="https://innovazione.gov.it/posticipata-la-convocazione-per-alcuni-colloqui/" rel="alternate" type="text/html" title="Lavora con noi: la convocazione per i colloqui di alcune posizoni entro il 30 aprile" /><published>2020-03-25T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-25T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/posticipata-la-convocazione-per-alcuni-colloqui</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/posticipata-la-convocazione-per-alcuni-colloqui/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Per alcune posizioni, è posticipata la data ultima di convocazione per la seconda fase delle selezioni.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;In considerazione dell’elevato numero di candidature pervenute in relazione agli avvisi pubblici relativi ai profili di seguito indicati, la data ultima entro la quale i candidati ammessi saranno convocati per sostenere il colloquio, precedentemente fissata al 31 marzo 2020, è &lt;strong&gt;posticipata al 30 aprile 2020&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Service owner&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Technical project manager&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Chief information security officer&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Security engineer&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Entro tale giorno i candidati ammessi alla fase successiva delle selezioni riceveranno una comunicazione scritta con una convocazione. Tutti coloro che non riceveranno alcuna comunicazione, potranno ritenere non ammessa la propria candidatura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rimane valida la data del 31 marzo 2020 per le convocazioni relative a tutte le altre figure pubblicate.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@erothermel?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Eric Rothermel&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@erothermel?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Per alcune posizioni, è posticipata la data ultima di convocazione per la seconda fase delle selezioni.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Innova per l’Italia: technology, research and innovation against the COVID emergency</title><link href="https://innovazione.gov.it/innova-per-l-italia-technology-research-and-innovation-against-the-covid-emergency/" rel="alternate" type="text/html" title="Innova per l’Italia: technology, research and innovation against the COVID emergency" /><published>2020-03-23T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-23T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/innova-per-l-italia-technology-research-and-innovation-against-the-covid-emergency</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/innova-per-l-italia-technology-research-and-innovation-against-the-covid-emergency/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;A new call to companies, universities, public and private entities and research centers, associations, cooperatives, consortia, foundations and institutes, to monitor and contain the virus.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;“Innova per l’Italia” is call  to companies, universities, public and private research centers, associations, cooperatives, consortia, foundations and institutes which, through their technologies, can contribute to the prevention, diagnostics and monitoring for the containment and contrast of the spread of Coronavirus (SARS-CoV-2) on the whole national territory.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The project is a joint initiative of the &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/&quot;&gt;Minister for Technological Innovation and Digitization&lt;/a&gt; Paola Pisano, the &lt;a href=&quot;https://www.mise.gov.it/index.php/it/&quot;&gt;Minister of Economic Development&lt;/a&gt;, Stefano Patuanelli, and the &lt;a href=&quot;https://www.miur.gov.it/&quot;&gt;Minister of University and Research&lt;/a&gt; Gaetano Manfredi, together with &lt;a href=&quot;https://www.invitalia.it/&quot;&gt;Invitalia&lt;/a&gt; and in support of the structure of the &lt;strong&gt;Extraordinary Commissioner for the Coronavirus Emergency&lt;/strong&gt;, Domenico Arcuri.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;callout mb-4&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;callout-title px-1 px-sm-3&quot;&gt;&lt;svg class=&quot;icon d-none d-sm-inline-block&quot;&gt;&lt;use xlink:href=&quot;/assets/bootstrap-italia/dist/svg/sprite.svg#it-inbox&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;Le “fast call”&lt;/div&gt;
  &lt;div&gt;
    &lt;p&gt;In these weeks, the Innova per l’Italia initiative will be a repository for “calls to action” that will respond to the &lt;strong&gt;specific needs of other bodies and institutions&lt;/strong&gt; (e.g. Ministries, Civil Protection, etc.). On this page, from time to time, we will publish different calls for services and technologies in specific areas.&lt;/p&gt;

    &lt;p&gt;The first “fast call” concerns tele-medicine and data analysis services; it will be online &lt;strong&gt;from Tuesday 24 March at 9 am to Thursday 26 March at 1 pm&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-objectives&quot;&gt;The objectives&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Our country faces an emergency for which the whole world was not prepared. For this reason, we are faced with the need to provide all possible resources and solutions for the &lt;strong&gt;prevention&lt;/strong&gt; (e.g. PPE such as surgical masks, FFP2 / FFP3 masks),  &lt;strong&gt;diagnostics and treatment&lt;/strong&gt; (e.g. artificial respirators for intensive care units ), &lt;strong&gt;monitoring&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For this purpose, the “Innova per l’Italia” is a call for all companies, universities, institutions and public and private research centers, associations, cooperatives, associations, foundations and institutions that can contribute through:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Innovation or industrial conversion of technologies and processes&lt;/strong&gt;, to increase the availability of:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;personal protective equipment, in particular surgical masks, FFP2 / N95 masks with and without filter, FFP3 / N99 masks compliant with Dir. 93/42, Dir. 89/686, and EN149: 2001 + A1: 2009 or equivalent;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;production of respirators for the treatment of respiratory syndromes, including all the elements that make up the complex system in which the respirators are inserted (valves, displays, …).&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;For this reason, we wish to address companies that: already produce these goods; can convert, for example, their textile production into manufacturing masks suitable for medical purposes, in compliance with the necessary standards; can exploit their capacity to produce materials suitable for the production or functioning of artificial respirators.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The finding of innovative kits or technologies that facilitate the &lt;strong&gt;diagnosis of Covid-19&lt;/strong&gt;:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;throat swab and other parts for collection system;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;tools for easy and fast diagnosis, in compliance with the required reliability standards.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;For this reason, we turn to the companies that operate in the production of swabs suitable for the diagnosis of Covid-19 as well as those that could reconvert or start the production. We also address  those companies that have already started experimenting technologies for an easier and faster diagnosis, compliant with the standards.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Availability of technologies and tools that, in compliance with current legislation, allow or facilitate the monitoring, prevention and control of Covid-19:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;technologies for monitoring, tracking and managing the emergency;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;innovative technologies for the prevention and control of the spread of Covid-19.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;

    &lt;blockquote&gt;
      &lt;p&gt;There are already cutting-edge tools and technologies useful for the prevention and control of the epidemic such as, for example, robots that carry out activities generally done by health workers and drones to disinfect public areas and monitor compliance with health systems.&lt;/p&gt;
    &lt;/blockquote&gt;

    &lt;p&gt;For this reason we turn to companies, universities, public and private bodies and research centers, associations, cooperatives, consortia, foundations and institutes  that already have platforms, or can easily adapt them, &lt;strong&gt;algorithms of analysis and artificial intelligence, robots, drones and other technologies&lt;/strong&gt; for monitoring, preventing and controlling Covid-19, which can be used to support patients or  by the Civil Protection and other interested bodies, in compliance with the principles of privacy, security and ethics.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;how-to-apply&quot;&gt;How to apply&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;All companies, associations, universities, research bodies and institutes have the opportunity to join by filling out a form &lt;a href=&quot;https://innovaperlitalia.agid.gov.it/&quot;&gt;on the page of the initiative&lt;/a&gt; &lt;strong&gt;by Friday, April 17, 2020 at 9:00 a.m.&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We do encourage you to apply but please, &lt;strong&gt;read carefully the purposes and requirements&lt;/strong&gt; so that you may give an active contribution to this project.
All the proposals will be assessed by the team of the Extraordinary Commissioner. The evaluation team will decide whether to contact the proposing subjects, in consideration of the type of the proposal; in particular, those relating to personal protective equipment and respirators would have priority. This process will move in accordance with scientific evidence and certification and in compliance with the  standards and guidelines of the World Health Organization.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For some types of proposals, the companies that will be contacted may need to &lt;strong&gt;certify their activities and productions&lt;/strong&gt;, through a suitable network of subjects (for example Universities and Research Centers). In particular, for points 1 and 2, in relation to the prevailing impact on industrial production, the Universities, Bodies and Research Centers, due to their significant social, scientific, technological and territorial support function, will be able to certify requirements of the products developed by the companies. The universities  and research centers, willing to participate, will be included in a list which will subsequently be shared to support the applying companies. The network of participating subjects may subsequently be extended in relation to specific needs.The Conference of Italian University Rectors (CRUI) contributes to the coordination of the activities.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;requirements-for-participation&quot;&gt;Requirements for participation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;All the proposals should meet the following criteria:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;The proposers should be companies (startups, SMEs, large companies), public and private bodies and research centers, associations (which can interact with associates able to respond to the specific needs), cooperatives, consortia, foundations and institutes, but  not individuals or professionals.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The  proposals should be ready or achievable in times compatible with the emergency, even without any commitment or obligation.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The proposers  can make available, by self-certification, a significant production capacity and volumes on the national territory or at regional level, in a short time.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Each proposer should select the area for which is applying, selecting the categories in the form.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The proposal should be accompanied by appropriate information that allows for a quick evaluation.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The times, methods and possible quantities for the fulfillment of the proposal should be clearly indicated.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The proposal should be valid for the whole national territory or for one or more regions.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The description of the intervention should not be written in a promotional tone.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Preferably, a specific “channel”, which includes the top management of the company or entity, should be provided for the coronavirus emergency initiative&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;If you think you have a solution that can make a difference, write to us. Thank you!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">A new call to companies, universities, public and private entities and research centers, associations, cooperatives, consortia, foundations and institutes, to monitor and contain the virus.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Tele-medicine and monitoring systems: a call for technologies to contrast the spread of Covid-19</title><link href="https://innovazione.gov.it/tele-medicine-and-monitoring-systems-a-call-for-technologies-to-contrast-the-spread-of-covid-19/" rel="alternate" type="text/html" title="Tele-medicine and monitoring systems: a call for technologies to contrast the spread of Covid-19" /><published>2020-03-23T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-23T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/tele-medicine-and-monitoring-systems-a-call-for-technologies-to-contrast-the-spread-of-covid-19</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/tele-medicine-and-monitoring-systems-a-call-for-technologies-to-contrast-the-spread-of-covid-19/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;A  three-day  call for contributions to support the Ministry of Health and the Higher institute for Health, in collaboration with the World Health Organization. We evaluate the best proposals,  acting together.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Today, the &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/&quot;&gt;Minister for Technological Innovation and Digitalization&lt;/a&gt;, the &lt;a href=&quot;http://www.salute.gov.it/portale/home.html&quot;&gt;Ministry of Health&lt;/a&gt;, the &lt;a href=&quot;https://www.iss.it/&quot;&gt;Higher Institute for Health&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.who.int/&quot;&gt;WHO&lt;/a&gt; and an Interdisciplinary Scientific Committee launch together a new initiative &lt;strong&gt;“Innova per l’Italia”&lt;/strong&gt;: a call to the world of business and research.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The three day call has the objective of  finding the &lt;strong&gt;best available digital solutions and technologies&lt;/strong&gt; for telemedicine,  home care applications, and for the “active” monitoring of the risk of contagion.  The adoption and use of these solutions and technologies will be coordinated nationally to better monitoring and contrasting the spread of Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The systemic use of &lt;strong&gt;emerging technologies&lt;/strong&gt; (data analytics, artificial intelligence) and &lt;strong&gt;tele-medicine&lt;/strong&gt; (tele-consultation, tele-monitoring) has proven to be a very effective weapon to monitor and contain the coronavirus epidemic.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To respond to the need for coordination, today we are launching a call for contributions aimed at public administrations, companies and organizations that have already implemented technological solutions in these areas. We launch a call to evaluate &lt;strong&gt;reliable, ready to use and already available on the market&lt;/strong&gt; technological solutions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Once all  the proposals have been collected, the Working Group, which is made up of the &lt;a href=&quot;http://www.salute.gov.it/portale/home.html&quot;&gt;Ministry of Health&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.iss.it/&quot;&gt;Higher Institute for Health&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.who.int/&quot;&gt;WHO&lt;/a&gt; and the interdisciplinary scientific committee,  will assess the proposals and provide feedback to the proposer only if the proposal is judged appropriate for its characteristics and  the emergency priority that expects to solve. The ministries proposing &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/innova-per-l-Italia-la-tecnologia-e-l-innovazione-in-campo-contro-l-emergenza-covid-19/&quot;&gt;Innova per l’Italia&lt;/a&gt; will assist the Working Group with the technological aspects and by engaging University and Research institutions, enterprises and  the productive fabric as a whole.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;objectives&quot;&gt;Objectives&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The objective of the call is to identify technological solutions already implemented in the following areas:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;apps and technical solutions for &lt;strong&gt;remote assistance of patients&lt;/strong&gt; at home, both for diseases related to COVID-19, and  for other pathologies of chronic nature. This area includes apps and chatbots for health condition self-monitoring suited for all citizens or only for certain groups (such as subjects under fiduciary isolation);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;technologies and solutions for &lt;strong&gt;continuous tracking, alerting and timely control&lt;/strong&gt; of the level of people’s exposure to the risk, and consequently, of the evolution of the epidemic. This area includes data analysis tools, hardware and software technologies for health emergency management&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;how-to-present-the-proposal&quot;&gt;How to present the proposal&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;All public and private entities  wishing  to submit their proposal should fill in the form available &lt;a href=&quot;https://innovaperlitalia.agid.gov.it/call2action/index.html&quot;&gt;on the website of the Minister for Technological Innovation and Digitization&lt;/a&gt; from &lt;strong&gt;Tuesday 24 March at 9 am to Thursday 26 March at 1 pm&lt;/strong&gt;. Only the proposers of the solutions that satisfy the call’s specific objectives and are favourably evaluated by the scientific committee, will be contacted in due times.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;requirements-for-participation&quot;&gt;Requirements for participation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Services and solutions should meet the following criteria:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;The proposers should be public administrations, companies, public and private entities and research centers, associations (which can interact with associates which are able to respond to these needs), cooperatives, consortia, foundations and institutes, but not individuals or professionals.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The proposals should be ready and available for implementation in a very short time and compatible with the emergency.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Preferably, a dedicated  “channel” - including the company’s top management or body- should be provided for the coronavirus emergency initiative, including the company’s or the entity’s top management.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;One of the two forms should be completed in all its parts, in a clear manner; all questions must be clearly and completely answered. Incomplete applications will not be accepted.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;The proposed solutions should have:&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;High interoperability characteristics or the possibility of integration with company / regional systems and should not be subjected to significant front-end / back-end constraints that would make implementation difficult.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Functionality of interaction with the mobile user, ensuring a reliable definition of the position.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;High interoperability characteristics or possibility of integration with corporate / regional systems.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;In particular, the proposals for  remote assistance must provide effective and user friendly methods for identification, authentication and information processing and / or informed consent.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;If you think you have a solution that will make a difference, please write to us. Thank you!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">A three-day call for contributions to support the Ministry of Health and the Higher institute for Health, in collaboration with the World Health Organization. We evaluate the best proposals, acting together.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Telemedicina e sistemi di monitoraggio, una call per tecnologie per il contrasto alla diffusione del Covid-19</title><link href="https://innovazione.gov.it/telemedicina-e-sistemi-di-monitoraggio-una-call-per-tecnologie-per-il-contrasto-alla-diffusione-del-covid-19/" rel="alternate" type="text/html" title="Telemedicina e sistemi di monitoraggio, una call per tecnologie per il contrasto alla diffusione del Covid-19" /><published>2020-03-23T00:00:00+00:00</published><updated>2020-03-23T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/telemedicina-e-sistemi-di-monitoraggio-una-call-per-tecnologie-per-il-contrasto-alla-diffusione-del-covid-19</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/telemedicina-e-sistemi-di-monitoraggio-una-call-per-tecnologie-per-il-contrasto-alla-diffusione-del-covid-19/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Una call for contributions di tre giorni a supporto del Ministero della Salute e dell’Istituto Superiore di Sanità in collaborazione con l’Organizzazione Mondiale della Sanità: valutiamo le migliori proposte disponibili, per agire in modo coordinato a livello nazionale.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;I tre Ministeri proponenti dell’Iniziativa “&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/innova-per-l-Italia-la-tecnologia-e-l-innovazione-in-campo-contro-l-emergenza-covid-19/&quot;&gt;Innova per l’Italia&lt;/a&gt;” lanciano oggi, congiuntamente al &lt;a href=&quot;http://www.salute.gov.it/portale/home.html&quot;&gt;Ministero della Salute&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.iss.it/&quot;&gt;Istituto Superiore di Sanità&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.who.int/&quot;&gt;Organizzazione Mondiale della Sanità&lt;/a&gt; e un comitato scientifico interdisciplinare un nuovo invito al mondo dell’impresa e della ricerca. L’obiettivo è individuare, nei prossimi 3 giorni, &lt;strong&gt;le migliori soluzioni digitali disponibili relativamente ad app di telemedicina e assistenza domiciliare dei pazienti e a tecnologie e strategie basate sulle tecnologie per il monitoraggio “attivo” del rischio di contagio&lt;/strong&gt;, e coordinare a livello nazionale l’adozione e l’utilizzo di queste soluzioni e tecnologie, al fine di migliorare i risultati in termini di monitoraggio e contrasto alla diffusione del Covid-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’uso sistemico delle &lt;strong&gt;tecnologie emergenti&lt;/strong&gt; (data analytics, intelligenza artificiale) e della &lt;strong&gt;telemedicina&lt;/strong&gt; (teleconsulto, televisita) ha già dato prova in altri Paesi del mondo di essere un’arma molto efficace per monitorare e contenere il contagio da coronavirus SARS-CoV-2.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per rispondere ad un’esigenza di coordinamento oggi lanciamo una call for contributions rivolta alle Pubbliche Amministrazioni, alle aziende e organizzazioni che hanno già realizzato soluzioni tecnologiche in questi due ambiti.  Una chiamata per valutare l’offerta delle soluzioni tecnologiche disponibili sul mercato, affidabili e pronte all’uso. Una volta raccolte le adesioni, il Gruppo di Lavoro costituito da Ministero della Salute, ISS, OMS e un comitato scientifico interdisciplinare provvederà a &lt;strong&gt;valutare le proposte e a contattare i proponenti&lt;/strong&gt; qualora ritenute adatte, compatibilmente alle caratteristiche della proposta e alla priorità emergenziale. I tre ministeri proponenti del programma Innova per l’Italia saranno supporto per il Gruppo di Lavoro in relazione all’importante coinvolgimento di aspetti tecnologici, del tessuto produttivo e delle imprese, del mondo dell’Università e Ricerca.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;obiettivi&quot;&gt;Obiettivi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’obiettivo della call è individuare soluzione tecnologiche già realizzate nei seguenti ambiti:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;app e soluzioni tecniche di &lt;strong&gt;teleassistenza per pazienti domestici&lt;/strong&gt;, sia per patologie legate a COVID-19, sia per altre patologie, anche di carattere cronico. Rientrano in questo ambito app, siti web e chatbot per l’automonitoraggio delle condizioni di salute, rivolte a tutti i cittadini o solo ad alcune fasce (come i soggetti sottoposti a isolamento fiduciario);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;tecnologie e soluzioni per &lt;strong&gt;il tracciamento continuo, l’alerting e il controllo tempestivo&lt;/strong&gt; del livello di esposizione al rischio delle persone e conseguentemente dell’evoluzione dell’epidemia sul territorio. Rientrano in questo ambito sistemi di analisi dati, tecnologie hardware e software utili per la gestione dell’emergenza sanitaria.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;informazioni-per-la-partecipazione&quot;&gt;Informazioni per la partecipazione&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tutti i soggetti pubblici e privati che vogliono sottoporre una soluzione possono &lt;a href=&quot;https://innovaperlitalia.agid.gov.it/call2action/index.html&quot;&gt;compilare un form dedicato&lt;/a&gt; relativamente ai due temi evidenziati, disponibile &lt;strong&gt;da martedì 24 marzo ore 13 a giovedì 26 marzo ore 13&lt;/strong&gt;. Verranno contattati solo i proponenti di soluzioni compatibili con i requisiti per la partecipazione e ritenute adatte dal gruppo di lavoro, in tempi e modi compatibili con le caratteristiche della proposta e la priorità emergenziale&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;requisiti-per-la-partecipazione&quot;&gt;Requisiti per la partecipazione&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Saranno considerati solo i servizi e interventi che rispondano ai seguenti criteri:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;I proponenti siano Pubbliche Amministrazioni, aziende, enti e centri di ricerca pubblici e privati, associazioni (che possono interagire con associati in grado di rispondere a queste esigenze), cooperative, consorzi, fondazioni e istituti, quindi non singole persone o professionisti.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Siano concrete proposte già realizzate e disponibili per l’implementazione in tempi estremamente brevi e compatibili con l’emergenza.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Preferibilmente, sia previsto un “canale” specifico dedicato all’iniziativa per l’emergenza coronavirus, che includa il top management dell’azienda o Ente.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Uno dei due form sia compilato in tutte le sue parti, in maniera chiara e rispondente alle richieste esplicitate. Non saranno prese in considerazione le proposte incomplete.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le soluzioni proposte abbiano:
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;caratteristiche di alta interoperabilità o possibilità di integrazione con i sistemi aziendali/regionali e non siano soggetti a significativi vincoli di front-end/back-end che renderebbero difficile l’implementazione;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;funzionalità di interazione con l’utente mobile, garantendo un affidabile definizione della posizione;&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;caratteristiche di alta interoperabilità o possibilità di integrazione con i sistemi aziendali/regionali.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;In particolare, le proposte relative alla teleassistenza devono prevedere modalità efficaci e user friendly per identificazione, autenticazione e trattamento informativa e/o consenso informato.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Se pensate di disporre di una soluzione capace di fare la differenza scriveteci. Grazie!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Una call for contributions di tre giorni a supporto del Ministero della Salute e dell’Istituto Superiore di Sanità in collaborazione con l’Organizzazione Mondiale della Sanità: valutiamo le migliori proposte disponibili, per agire in modo coordinato a livello nazionale.</summary></entry></feed>