<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://innovazione.gov.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://innovazione.gov.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-06-16T12:22:57+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/feed.xml</id><title type="html">Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione</title><entry xml:lang="it"><title type="html">Telemedicina per contrastare l’emergenza Covid-19: la relazione della task force</title><link href="https://innovazione.gov.it/telemedicina-per-contrastare-emergenza-Covid-19/" rel="alternate" type="text/html" title="Telemedicina per contrastare l’emergenza Covid-19: la relazione della task force" /><published>2020-06-16T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-16T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/telemedicina-per-contrastare-emergenza-Covid-19</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/telemedicina-per-contrastare-emergenza-Covid-19/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il report sulle attività svolte dal gruppo di lavoro impegnato nell’individuazione di soluzioni tecnologiche di Teleassistenza medica&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;L’Organizzazione Mondiale della Sanità ha menzionato la telemedicina tra i servizi essenziali per il “rafforzamento della risposta dei sistemi sanitari al COVID-19”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In risposta alla fast call for contribution lanciata nell’ambito dell’iniziativa interministeriale “Innova per l’Italia” e volta ad individuare le migliori app e soluzioni tecniche di teleassistenza disponibili sul mercato, affidabili e pronte all’uso, sono state rilevate 504 proposte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nell’insieme si è trattato di proposte molto variegate rispetto ai bisogni di salute, ai setting assistenziali e ai processi sanitari interessati. Per offrire una risposta tempestiva alla gestione dell’emergenza COVID-19, il sottogruppo di lavoro n° 5 dedicato alla “Teleassistenza medica” si è focalizzato sull’individuazione e valutazione delle soluzioni tecnologiche in grado di fornire supporto alla medicina territoriale nelle attività di sorveglianza attiva agli assistiti in isolamento domiciliare disposto dall’Autorità sanitaria locale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il processo di selezione delle proposte è stato articolato in tre fasi:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;preselezione;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;caratterizzazione delle proposte;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;approfondimento delle proposte selezionate mediante interviste in videochiamata.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Questo ha consentito di individuare cinque soluzioni tecnologiche con la più estesa corrispondenza alle esigenze di risposta all’emergenza COVID-19, sia per caratteristiche tecniche, sia per modalità di identificazione ed autenticazione dei pazienti/cittadini, sia per tempi di trasferimento operativo nell’attualità emergenziale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questo &lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documenti/blob/master/sgdl_5_Teleassistenza_Medica/sgdl5_sintesi_relazione_telemedicina.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;link&lt;/a&gt; è possibile scaricare l’executive summary (in pdf)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questo &lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documenti/blob/master/sgdl_5_Teleassistenza_Medica/sgdl5_relazione_telemedicina.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;link&lt;/a&gt; è possibile scaricare la relazione (in pdf)&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@thenewmalcolm?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;@thenewmalcolm&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/qXfD_nG4j-U&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Il report sulle attività svolte dal gruppo di lavoro impegnato nell’individuazione di soluzioni tecnologiche di Teleassistenza medica</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Impatto economico del lockdown: un’analisi settoriale e regionale delle misure di contenimento</title><link href="https://innovazione.gov.it/impatto-economico-lockdown/" rel="alternate" type="text/html" title="Impatto economico del lockdown: un’analisi settoriale e regionale delle misure di contenimento" /><published>2020-06-15T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-15T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/impatto-economico-lockdown</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/impatto-economico-lockdown/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il documento redatto dalla task force offre una valutazione sull’impatto economico delle misure di contenimento e fornisce informazioni utili per gestire un nuovo lockdown&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;
&lt;p&gt;Il documento redatto dalla task force istituita dal &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/a&gt; in accordo con il &lt;a href=&quot;http://www.salute.gov.it/portale/home.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Ministero della Salute&lt;/a&gt; per valutare e proporre soluzioni tecnologiche data driven e affrontare l’emergenza sanitaria, sociale e economica legata alla diffusione del virus SARS-CoV-2 sul territorio italiano, effettua un’analisi settoriale e regionale dell’impatto economico causato dal Covid-19 con due finalità: valutare l’impatto economico delle misure di contenimento e fornire informazioni utili per gestire un nuovo lockdown&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’Italia è ormai nel pieno della fase 2 e si prepara alla riapertura totale dell’attività economica, nonostante la minaccia del Coronavirus non sia del tutto scomparsa. Questo studio effettua un’analisi settoriale e regionale dell’impatto economico dell’emergenza Coronavirus con due finalità: i) valutare l’impatto economico delle misure di contenimento; ii) fornire informazioni utili per gestire un nuovo lockdown (evento che potrebbe ripetersi in seguito ad una possibile recrudescenza dell’epidemia) e la successiva riapertura dell’economia. L’analisi mostra come la forte interdipendenza fra i settori produttivi e l’elevato dualismo dell’economia italiana impongano forti vincoli sulla gestione della ripartenza dell’attività economica dopo un lockdown. Allo stesso tempo, un’analisi dettagliata delle filiere di produzione - identificate in base alle domande che esse soddisfano (es. vestiario) e ai mercati esteri (es. USA) - e dell’esposizione al rischio Covid-19 dei lavoratori coinvolti permette di identificare il rischio di contagio legato all’attività produttiva e differenziarlo a livello regionale. Le conclusioni dell’analisi delle filiere e mercati esteri considerati inducono un cauto ottimismo, perché il numero di lavoratori esposti al rischio Covid-19 sarebbe poco più dell’1’% del totale degli occupati italiani a fronte di una produzione pari a un quarto del totale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questo &lt;a href=&quot;https://github.com/taskforce-covid-19/documenti/blob/master/sgdl_3_Impatto_Economico/sgdl3_lockdown_dinamiche_regionali_e_settoriali.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;link&lt;/a&gt; è possibile scaricare il documento (in pdf)&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@adriendlf?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Adrien Delforge&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/CrHG_ZYn1Dw&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Il documento redatto dalla task force offre una valutazione sull’impatto economico delle misure di contenimento e fornisce informazioni utili per gestire un nuovo lockdown</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Smart Mobility, dal 15 giugno al via il bando da 20 milioni di euro</title><link href="https://innovazione.gov.it/smart-mobility-al-via-bando-da-20-milioni/" rel="alternate" type="text/html" title="Smart Mobility, dal 15 giugno al via il bando da 20 milioni di euro" /><published>2020-06-15T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-15T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/smart-mobility-al-via-bando-da-20-milioni</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/smart-mobility-al-via-bando-da-20-milioni/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Parteciperanno alla prima consultazione pubblica imprese, professionisti, startup ed enti di ricerca&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Dal 15 giugno oltre 300 tra imprese, professionisti, startup ed enti di ricerca parteciperanno alla prima giornata di consultazione di mercato sulla &lt;strong&gt;Smart mobility&lt;/strong&gt;, attraverso la piattaforma online &lt;a href=&quot;https://appaltinnovativi.gov.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;appaltinnovativi.gov.it&lt;/a&gt;. Si tratta di un bando da &lt;strong&gt;20 milioni&lt;/strong&gt; di euro per innovare i trasporti e la mobilità, una tematica diventata prioritaria anche in seguito all’emergenza &lt;strong&gt;Covid&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il 38% dei partecipanti è costituito da piccole e medie imprese e startup, il 33% da grandi imprese, l’11% da università e centri di ricerca, il 7% da liberi professionisti, il 12% da associazioni del terzo settore. Entra così nel vivo il programma &lt;strong&gt;Smarter Italy&lt;/strong&gt;, previsto dall’accordo MiSE-Agid, che attua il protocollo d’intesa firmato a maggio dal Ministero dello Sviluppo Economico, dal Ministro dell’Innovazione e della Digitalizzazione e dal Ministero dell’Università e della Ricerca con lo scopo di soddisfare le esigenze d’innovazione dei servizi pubblici del Paese. Smart Mobility rappresenta la prima linea d’azione del programma. Nei prossimi mesi saranno avviati gli altri bandi che si focalizzeranno in particolare sulla valorizzazione dei beni culturali e sul benessere dei cittadini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ulteriore elemento chiave del programma Smarter Italy è il ruolo degli &lt;strong&gt;appalti innovativi&lt;/strong&gt; nel guidare la domanda pubblica di innovazione. A differenza degli appalti tradizionali, attraverso gli appalti innovativi lo Stato non acquista prodotti e servizi standardizzati già disponibili sul mercato, ma stimola le aziende e il mondo della ricerca a creare nuove soluzioni per rispondere alle sfide sociali più complesse: sanitarie, ambientali, culturali, formative ed energetiche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Con l’attuazione attraverso Smart mobility lo Stato ha l’opportunità di mettere a disposizione dei cittadini modalità innovative di trasporto pubblico. Scopo dell’iniziativa&lt;/em&gt; – sottolinea il Ministro dell’Innovazione e della Digitalizzazione, &lt;strong&gt;Paola Pisano&lt;/strong&gt; - &lt;em&gt;è di favorire la messa a punto di soluzioni che siano in grado di rispondere meglio alle esigenze di spostamento degli utenti e di riuscire a farlo nel rispetto dell’ambiente. Il miglioramento nella gestione dei flussi di traffico attraverso mobilità intelligente, autonoma e connessa avrà ricadute positive sia per la vita quotidiana dei cittadini, in particolare nei centri urbani, sia per il tessuto produttivo, in considerazione che molte aziende sono già attive nel settore.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Ritengo questo programma strategico per reinventare i servizi urbani a disposizione dei cittadini’&lt;/em&gt;, dichiara la Sottosegretaria al MiSE, &lt;strong&gt;Alessandra Todde&lt;/strong&gt;. ‘&lt;em&gt;Il programma Smarter Italy è di fondamentale importanza - sottolinea la Todde – perché in questo momento storico avvicinare le istituzioni ai cittadini non è solo un dovere ma una necessità.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“L’Europa ci chiede maggiore trasformazione digitale della PA, dei nostri prodotti e processi produttivi”&lt;/em&gt;, spiega il Prof. &lt;strong&gt;Nicola Mazzocca&lt;/strong&gt;, Consigliere del Ministro dell’Università e della Ricerca. “&lt;em&gt;Smarter Italy è una risposta per sostenere l’innovazione dei servizi d’interesse pubblico e del sistema produttivo - conclude Mazzocca - , attraverso un’attività che collega in modo sinergico mondo della ricerca, delle imprese e cittadini”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@pietrozj?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Pietro Jeng&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/n6B49lTx7NM&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Parteciperanno alla prima consultazione pubblica imprese, professionisti, startup ed enti di ricerca</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Speech by the Minister for Innovation and Technological Digitization, Paola Pisano, to the States General, 13 June 2020</title><link href="https://innovazione.gov.it/stati_generali-01-eng/" rel="alternate" type="text/html" title="Speech by the Minister for Innovation and Technological Digitization, Paola Pisano, to the States General, 13 June 2020" /><published>2020-06-14T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/stati_generali-01-eng</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/stati_generali-01-eng/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Speech by the Minister for Innovation and Technological Digitization, Paola Pisano, to the States General, 13 June 2020&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;I believe that we are facing a change of gear in the European Union; we must live up to this change. The crisis caused by Covid-19 was first and foremost a serious pandemic that brought death and pain. Many Italians deserve our solidarity. However,  this tragic event is a call  to responsibility for all of us Italians.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We should not give in to institutional inertia in defense of a past balance which is challenged by the present tragedy. We are responsible for taking on the burden and honor of encouraging a change to make Italy more innovative and more responsive to international challenges.  ù&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Europe has awakened,” said European Commission President Ursula Von der Leyen today. “In just a few weeks, the Union has produced a change of historic significance,” observed the President of the European Parliament, David Sassoli. The “Concluding Remarks for 2019” of the Governor of the Bank of Italy, Ignazio Visco  on the need to exploit the opportunities offered by digital technology were particularly  inspiring.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I truly appreciate these and other statements I heard here, and I can only ask myself: have the citizens, the public opinion, and the silent majority  perceived the extent of this change that impels the European Union to help us, and impels us to carry out to carry out a rapid and necessary transition to recover the pace of economic growth?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;All of us, the entire government majority and the opposition, are compelled not to miss this moment to relieve companies from the burden of too many procedures and bureaucratic obligations. It is not just a matter of introducing digital forms. This is not enough.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Instead, we should transform certain regulations and procedures digitally by default; we should retrain and transform the future Public Administration management; we should  complement processes with data analytics so as to understand and manage complex phenomena, verify the effectiveness of the  adopted solutions, and convey our energies and initiatives where they are needed the most. We do not wish to underestimate the value of the human factor. On the contrary, the human factor is crucial, as it is training.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We must free companies and citizens from too many hours spent in carrying out tortuous and outdated procedures, unfit for these times. We must free up time and energy of the Italian companies so that they have more time and more energy to pursue inventive ideas and innovation for the common and good use.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We will be judged on this. We, the Government, but also the whole country and its valuable workforce, for which it is essential that we remove the obstacles for a fruitful engagement. We must move forward, not backward.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Speech by the Minister for Innovation and Technological Digitization, Paola Pisano, to the States General, 13 June 2020</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Intervento della Ministra per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione Paola Pisano agli Stati Generali, 13 giugno 2020</title><link href="https://innovazione.gov.it/stati_generali-01/" rel="alternate" type="text/html" title="Intervento della Ministra per l'Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione Paola Pisano agli Stati Generali, 13 giugno 2020" /><published>2020-06-14T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/stati_generali-01</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/stati_generali-01/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Intervento della Ministra Paola Pisano durante gli Stati generali a Villa Pamphilj del 13 giugno 2020&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Credo che siamo davvero davanti a un cambio di marcia dell’Unione Europea e dobbiamo essere all’altezza di questo cambiamento. La crisi causata dal Covid-19 è stata innanzitutto una grave pandemia che ha portato morte e dolore. Tanti italiani meritano la nostra solidarietà. Ma quanto accaduto finora è anche una circostanza che richiama tutti noi italiani a una responsabilità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questa responsabilità consiste nel non inibirci in statiche difese di un faticoso equilibrio passato messo in discussione da un trauma. Consiste nell’assumerci l’onere e l’onore di favorire una trasformazione dell’Italia capace di renderla più innovativa e più adeguata alle sfide internazionali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“L’Europa si è desta”, ha detto oggi la Presidente della Commissione Europea Ursula Von der Leyen. “L’Unione ha prodotto in poche settimane un cambiamento di portata storica”, ha osservato il Presidente del Parlamento Europeo David Sassoli. Trovo stimolanti gli spunti di riflessione forniti oggi riguardo alla Pubblica amministrazione e alla digitalizzazione dal Governatore della Banca d’Italia Ignazio Visco sulla scia delle sue “Considerazioni finali” pronunciate il 29 maggio scorso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non posso che apprezzare queste e altre valutazioni ascoltate qui e non posso non domandarmi: i cittadini, l’opinione pubblica, il senso comune hanno percepito la portata di questo cambiamento che induce l’Unione Europea ad aiutarci e noi a dover realizzare la trasformazione necessaria per recuperare ritmi di crescita economica?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutti, l’intera maggioranza di governo e l’opposizione, siamo tenuti a non perdere questo momento per alleggerire e aziende dalla fatica di tante procedure e obblighi burocratici. Non si tratta solo di rendere digitale la compilazione di un modulo. Non basta questo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta per esempio di introdurre in alcune normative, nelle pratiche, nella formazione delle prossime leve dirigenziali della Pubblica amministrazione il criterio del processo digitale: immettere in alcuni processi analisi dei dati per capire e gestire fenomeni complessi, verificare efficacia di soluzioni adottate, indirizzare energie e progettualità dove più servono. E questo non significa assegnare scarso valore al fattore umano. No, il fattore umano è determinante e determinante è la formazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dobbiamo liberare imprese e cittadini da troppe ore impiegate per assolvere ai propri doveri secondo percorsi tortuosi o desueti, non strade adeguate al nostro tempo. Dobbiamo rendere possibile liberare tempo ed energia nelle aziende italiane affinché queste imprese dispongano di più tempo e più energie da riservare all’elaborazione inventiva di idee da mettere a frutto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saremo giudicati su questo. Noi che siamo al governo, ma anche tutta l’Italia e le sue preziose forze del lavoro nei confronti delle quali è indispensabile ridurre gli ostacoli a impegno proficuo. Occorre avanzare. Non arretrare.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Intervento della Ministra Paola Pisano durante gli Stati generali a Villa Pamphilj del 13 giugno 2020</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Le priorità digitali nell’era post Covid-19: l’intervento del Ministro Pisano</title><link href="https://innovazione.gov.it/priorita-digitali-era-post-covid-19-intervento-ministro-pisano/" rel="alternate" type="text/html" title="Le priorità digitali nell'era post Covid-19: l'intervento del Ministro Pisano" /><published>2020-06-05T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-05T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/priorita-digitali-era-post-covid-19-intervento-ministro-pisano</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/priorita-digitali-era-post-covid-19-intervento-ministro-pisano/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Si è tenuta oggi la video conferenza tra i Ministri delle Telecomunicazioni per il coordinamento europeo in risposta all’emergenza pandemica.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Convocata dalla Presidenza Croata, l’incontro odierno nasce con la volontà di coordinare una risposta Europea in questo momento di pandemia. È  ormai evidente  l’importanza della digitalizzazione in tutti i settori dell’economia e all’interno della società.&lt;br /&gt;
Come sostenuto dalla Presidente della Commissione europea, Ursula von der Leyen, é necessario accelerare “la transizione verso un’Europa equa, rispettosa dell’ambiente  e digitale”.&lt;br /&gt;
Nel suo intervento il Ministro Pisano ha riportato le azioni attuate, con l’auspicio che l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione possano essere parte di una riforma strutturale dei governi al fine di sfruttare tutti i benefici della trasformazione digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di seguito è possibile:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Leggere e scaricare l’intervento integrale del Ministro Pisano in &lt;a href=&quot;/assets/docs/ENG-Version-Speaking-Notes-TELCO-Council-June_5_ 2020.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;inglese&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;/assets/docs/ITA-Version-Speaking-Notes-TELCO-Council-June_5_2020.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;italiano&lt;/a&gt; (in pdf)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@waldemarbrandt67w?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Waldemar Brandt&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/wRAHbIziQfg&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Si è tenuta oggi la video conferenza tra i Ministri delle Telecomunicazioni per il coordinamento europeo in risposta all’emergenza pandemica.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">App Immuni e connettività per cittadini e imprese: l’audizione del Ministro Pisano alla Camera</title><link href="https://innovazione.gov.it/immuni-audizione-pisano-camera/" rel="alternate" type="text/html" title="App Immuni e connettività per cittadini e imprese: l’audizione del Ministro Pisano alla Camera" /><published>2020-06-04T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-04T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/immuni-audizione-pisano-camera</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/immuni-audizione-pisano-camera/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pubblichiamo la relazione integrale dell’audizione del Ministro presso la Camera dei Deputati (IX Commissione) del 3 giugno.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il 3 giugno, presso la Nuova Aula dei Gruppi parlamentari della Camera dei Deputati, il &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/chi-siamo/ministro/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/a&gt; Paola Pisano ha svolto un’audizione in videoconferenza di fronte alla Commissione Trasporti. Oggetto dell’audizione, l’applicazione per il tracciamento dei contatti per contenere la diffusione del virus Covid-19  e i voucher per la connettività per i cittadini e le imprese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di seguito è possibile:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Leggere e scaricare &lt;a href=&quot;/assets/docs/Audizione_Ministra_Paola_Pisano_camera-2020-06-03.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;&lt;strong&gt;la relazione&lt;/strong&gt; con il testo integrale dell’audizione&lt;/a&gt; (in pdf)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Pubblichiamo la relazione integrale dell’audizione del Ministro presso la Camera dei Deputati (IX Commissione) del 3 giugno.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">IMMUNI APP available for downloading on the APPLE and GOOGLE stores</title><link href="https://innovazione.gov.it/app-immuni-available-from-today/" rel="alternate" type="text/html" title="IMMUNI APP available for downloading on the APPLE and GOOGLE stores" /><published>2020-06-01T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/app-immuni-available-from-today</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/app-immuni-available-from-today/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;The app, developed in full compliance with privacy protection, can be downloaded in the whole country. All information available on &lt;a href=&quot;http://immuni.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;immuni.italia.it&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;As of today, the Immuni App is available for free download throughout the Italian territory,  in the Apple and Google stores. The innovative digital tool complements all other measures  that the Government has implemented to contrast, track down and limit the transmission of  Covid-19.&lt;br /&gt;
It has been developed in compliance with Italian and European legislation on privacy protection.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If you download the app now, it  will allow you to back-track positive contacts to  whom you may have been exposed before.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Regional health services will gradually activate the notification system, starting Monday, June 8 with the Regions Abruzzo, Liguria, Marche and Puglia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;All relevant information on the app is available on the immuni.italia.it website. Please note the application is not available for download via email or SMS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The app  enables mobile phone users to be notified of any potential exposure to Coronavirus. The Immuni App system has been built to be privacy preserving. Only arbitrary identifiers generated by the app are used;  no names  or any other identifying element can be employed  to  trace the identity of the persons who have been tested positive or of those who come into contact with them. Citizens can download Immuni for free and enroll on a voluntary basis, as a tool to promote a safer environment during the recovery phase.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The project stems from the collaboration between the Prime Minister’s Office, Minister of Health, Minister for Technological Innovation and Digitalisation, Regions, Extraordinary Commissioner for the Covid-19 emergency, Sogei and PagoPa.  Bending Spoons, a private company,  made available for free the app source code. The system has been developed with utmost respect and attention to privacy, in close cooperation with Italian Data Protection Authority.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;By downloading the application on their mobile phones, users can protect themselves and others with whom  they may come into close contact.&lt;br /&gt;
If the users have come into contact with someone who may have been tested positive, they will be notified by the app. In this case, they  could then contact their general practitioner to receive instructions on what to do next.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When Local Health Services assess a new positive case, with the individual’s consent, the health workers will enter a code in the system. At this point, the app notifies users about the positive person  with whom they may have come in contact and provides specific instructions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We can defeat the pandemic with practices like washing hands often, social distancing  and wearing masks. In addition, today, there is the Immuni App: a digital help to keep the Covid-19 away from us and the people we love.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">The app, developed in full compliance with privacy protection, can be downloaded in the whole country. All information available on immuni.italia.it</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">App Immuni: disponibile da oggi sugli store Apple e Google</title><link href="https://innovazione.gov.it/app-immuni-disponibile-da-oggi/" rel="alternate" type="text/html" title="App Immuni: disponibile da oggi sugli store Apple e Google" /><published>2020-06-01T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/app-immuni-disponibile-da-oggi</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/app-immuni-disponibile-da-oggi/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sviluppata nel pieno rispetto della privacy, l’applicazione si può scaricare in tutta Italia. Tutte le informazioni su &lt;a href=&quot;http://immuni.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;immuni.italia.it&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;È scaricabile da oggi in tutta Italia l’app Immuni, disponibile gratuitamente negli store di Apple e Google. Si tratta di un innovativo supporto tecnologico che si affianca alle iniziative già messe in campo dal Governo per limitare la diffusione del virus Covid-19. E’ stato sviluppato nel rispetto della normativa italiana e di quella europea sulla tutela della privacy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dotarsi da adesso dell’app permetterà di risalire ai contatti che possono aver esposto una persona al rischio di contagio. I servizi sanitari regionali potranno gradualmente attivare gli avvisi dell’app. A cominciare saranno da lunedì 8 giugno le Regioni Abruzzo, Liguria, Marche e Puglia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutte le informazioni utili sul funzionamento del sistema sono disponibili sul sito &lt;a href=&quot;http://immuni.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;immuni.italia.it&lt;/a&gt;. Si sottolinea che l’applicazione non è direttamente scaricabile via email o SMS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Immuni serve agli utenti di telefoni cellulari per ricevere notifica di eventuali esposizioni al Coronavirus. Nell’intero sistema dell’app non sono presenti né saranno registrati nominativi e altri elementi che possano ricondurre all’identità della persona positiva o di chi abbia avuto contatti con lei, bensì codici alfanumerici. L’impiego dell’applicazione, volontario, ha lo scopo di aumentare la sicurezza nella fase di ripresa delle attività.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il progetto nasce dalla collaborazione tra Presidenza del Consiglio dei Ministri, Ministro della Salute, Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione, Regioni, Commissario straordinario per l’emergenza Covid-19 e le società pubbliche Sogei e PagoPa. Base di lavoro per la realizzazione dell’app, il codice messo gratuitamente a disposizione dello Stato da parte della società Bending Spoons. Il sistema è stato sviluppato anche grazie a un’approfondita interlocuzione con il Garante per la protezione dei dati personali e riservando massima attenzione alla privacy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gli utenti di cellulari che decidono di scaricare l’applicazione contribuiscono a tutelare sé stessi e le persone che incontrano. Se sono entrati in contatto con soggetti successivamente risultati positivi al tampone, verranno avvisati con una notifica dell’app. Ciò consentirà loro di rivolgersi tempestivamente al medico di medicina generale per ricevere le indicazioni sui passi da compiere. 
Quando le strutture sanitarie e le Asl riscontrano un nuovo caso positivo, dietro consenso del soggetto stesso gli operatori sanitari inseriscono un codice nel sistema. A questo punto il sistema invia la notifica agli utenti con i quali il caso positivo è stato a stretto contatto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La pandemia si sconfigge soprattutto con i comportamenti individuali, lavandosi le mani, mantenendo le distanze di sicurezza e indossando la mascherina. A queste buone prassi comportamentali si aggiunge adesso l’App Immuni: un aiuto tecnologico per tenere lontano il Covid-19 da noi e dalle persone che amiamo.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Sviluppata nel pieno rispetto della privacy, l’applicazione si può scaricare in tutta Italia. Tutte le informazioni su immuni.italia.it</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Il Ministro Pisano al G7 Scienza e Tecnologia</title><link href="https://innovazione.gov.it/g7-covid19/" rel="alternate" type="text/html" title="Il Ministro Pisano al G7 Scienza e Tecnologia" /><published>2020-05-28T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-28T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/g7-covid19</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/g7-covid19/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Alla riunione di ministri del G7 su Scienza e Tecnologia Paola Pisano ha sottolineato che l’epidemia Covid-19 ha reso ancora più evidente il ruolo strategico della trasformazione digitale della Pubblica Amministrazione&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il Ministro per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano ha partecipato oggi al “G7 Science and Technology Ministerial Meeting”, riunione tra i ministri dell’Innovazione tenuta in video-conferenza e convocata dal Dipartimento Scienza e Tecnologia della Casa Bianca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“L’epidemia di Covid-19 - ha asserito il Ministro Pisano - ha confermato l’importanza della trasformazione digitale della pubblica amministrazione, ossia di un aumento del ricorso alle nuove tecnologie e di un maggiore impiego dell’analisi dei dati per la comprensione e la gestione dei fenomeni complessi, nel rispetto delle norme e dei diritti dei cittadini.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I ministri riuniti, come spiega la dichiarazione finale, si sono impegnati a collaborare affinché risultati  di ricerche, dati e informazioni sul Covid-19 ottenuti da governi siano il più possibile accessibili al pubblico per via informatica  nel quadro delle normative vigenti, comprese quelle sulla privacy e sulla proprietà intellettuale. Questo per affrontare l’attuale pandemia e per attività di prevenzione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Ministro per l’innovazione tecnologica e digitalizzazione ha confermato l’adesione italiana al Partenariato Globale sull’Intelligenza Artificiale (Global Partnership on AI, GPAI) richiamata nella Dichiarazione ministeriale del G7, un’iniziativa lanciata dalla Francia e dal Canada il cui Segretariato tecnico/scientifico sarà ospitato dall’OCSE. La GPAI riunirà esperti di industria, società civile e governi per promuovere la collaborazione internazionale in ricerca e sperimentazione sull’intelligenza artificiale. Uno dei  gruppi di lavoro si dedicherà al suo utilizzo per contrastare l’epidemia COVID-19 e favorire la ripresa economica. L’Italia darà il proprio contributo con  quattro esperti ciascuno per ogni Gruppo di Lavoro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Questa iniziativa può aiutare la nostra lotta contro il Covid-19. La tecnologia digitale non deve fornire soltanto una risposta immediata all’emergenza, ma deve servire a programmare una riforma più ampia nel medio - lungo termine. Ritengo - precisa il Ministro Pisano - che l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione debbano essere parte di una “riforma strutturale dello Stato” che possa contribuire a migliorare la vita dei cittadini e rafforzare il sistema economico. E’ di fondamentale importanza ridurre la burocrazia, semplificare i servizi per i cittadini e ripensare tutti i settori strategici attraverso infrastrutture quali il cloud, l’intelligenza artificiale e la cyber security. Oggi più che mai.”&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@unitednations?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;United Nations COVID-19 Response&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/fWYgXKMCqo0&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Alla riunione di ministri del G7 su Scienza e Tecnologia Paola Pisano ha sottolineato che l’epidemia Covid-19 ha reso ancora più evidente il ruolo strategico della trasformazione digitale della Pubblica Amministrazione</summary></entry></feed>