<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.1">Jekyll</generator><link href="https://innovazione.gov.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://innovazione.gov.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-11-18T12:15:18+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/feed.xml</id><title type="html">Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione</title><entry xml:lang="it"><title type="html">Vicini e Connessi: il digitale per l’economia locale</title><link href="https://innovazione.gov.it/Vicini-Connessi-digitale-per-economia-locale/" rel="alternate" type="text/html" title="Vicini e Connessi: il digitale per l’economia locale" /><published>2020-11-18T00:00:00+00:00</published><updated>2020-11-18T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/Vicini-Connessi-digitale-per-economia-locale</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/Vicini-Connessi-digitale-per-economia-locale/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;La nuova campagna di Solidarietà Digitale promossa dal Dipartimento per la Trasformazione digitale.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Vicini e Connessi è il progetto di &lt;a href=&quot;https://solidarietadigitale.agid.gov.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Solidarietà Digitale&lt;/a&gt; che permette a commercianti locali e negozi di prossimità di promuovere le proprie attività attraverso piattaforme e servizi digitali.
Lo scopo, in tempi di limitazioni dei movimenti dovuti al Covid-19 ma anche in futuro, è di salvaguardare e accrescere le dimensioni della propria clientela per fornitori che si trovano vicini ai consumatori. Questo viene fatto facilitando offerte di beni e servizi che permettano a piccoli e medi esercizi di utilizzare gratuitamente strumenti innovativi.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;il-digitale-per-leconomia-locale&quot;&gt;Il digitale per l’economia locale&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Promossa dal Dipartimento per la trasformazione digitale, l’iniziativa Vicini e Connessi incoraggia a ricorrere a strumenti digitali con l’obiettivo di determinare vantaggi per chi vende, per chi acquista e per il tessuto sociale delle nostre città e dei nostri paesi. Usate nell’interesse della collettività le nuove tecnologie possono essere utili per ridurre le difficoltà negli approvvigionamenti di persone che possono muoversi meno di prima e contrastare i rischi di chiusura di piccole aziende altrimenti danneggiate da un calo della domanda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il progetto aumenta i punti di contatto tra “piattaforme abilitanti” legate al commercio elettronico, i fornitori di servizi di logistica e consegna a domicilio e consulenti in grado di rendere più facile l’uso di prodotti e servizi digitali. I piccoli esercizi locali e di quartiere e le botteghe artigiane potranno, attraverso questi strumenti digitali, continuare a servire nel migliore dei modi i clienti abituali e anche ampliare le rispettive clientele raggiungendo persone che dispongono o non dispongono in ogni momento dei mezzi e delle capacità necessarie per gli spostamenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questa prima fase è possibile inviare &lt;a href=&quot;https://pmi.solidarietadigitale.agid.gov.it/partners/s/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;la propria adesione&lt;/a&gt; mettendo a disposizione servizi e prodotti all’interno della piattaforma. Le offerte solidali ricevute verranno poi pubblicate per essere utilizzabili da attività commerciali, negozi di prossimità e artigiani.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie a Vicini e Connessi i servizi offerti sia per le aree urbane sia per zone montane e aree rurali del nostro Paese potranno aiutare a rispondere alle particolari esigenze di questa fase.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;come-partecipare&quot;&gt;Come partecipare&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Quanti vogliono partecipare, anche per un periodo limitato, su tutto il territorio italiano o solo in alcune Regioni, &lt;a href=&quot;https://pmi.solidarietadigitale.agid.gov.it/partners/s/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;possono aderire&lt;/a&gt; seguendo le istruzioni nel sito e presentando le proprie offerte solidali. Vicini e Connessi si rivolge a una pluralità di soggetti presenti sul territorio nazionale: piccole e medie imprese, società multinazionali, aziende a partecipazione pubblica, enti e associazioni di volontariato. Con l’&lt;a href=&quot;/assets/docs/Avviso_Pubblico Solidarieta_Digitale_Vicini_Connessi.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Avviso pubblico&lt;/a&gt; vengono esposti gli obiettivi dell’iniziativa, le modalità di partecipazione ed i requisiti richiesti per partecipare&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sul sito di &lt;a href=&quot;https://pmi.solidarietadigitale.agid.gov.it/partners&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Solidarietà Digitale&lt;/a&gt; sarà poi possibile per i commercianti ricercare tra un elenco di servizi gratuiti quelli che meglio rispondono alle loro esigenze. La piattaforma presenterà in modo semplice e intuitivo anche le istruzioni per attivare questi servizi.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;gli-strumenti-offerti&quot;&gt;Gli strumenti offerti&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Con Vicini e Connessi i piccoli esercizi locali e di quartiere e le botteghe artigiane avranno l’opportunità di:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;vendere i propri prodotti e servizi attraverso piattaforme di commercio online, portali e altri strumenti digitali per rendere acquistabili in rete i prodotti in vendita nei propri negozi;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;ricevere supporto e assistenza informatica;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;effettuare le consegne a domicilio;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;promuovere e valorizzare il commercio di prossimità, anche attraverso azioni di comunicazione e pubblicità.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Link utili:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/assets/docs/Avviso_Pubblico Solidarieta_Digitale_Vicini_Connessi.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Avviso pubblico&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pmi.solidarietadigitale.agid.gov.it/partners/s/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Come partecipare&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://solidarietadigitale.agid.gov.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Sito di Solidarietà Digitale&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="highlights" /><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html">La nuova campagna di Solidarietà Digitale promossa dal Dipartimento per la Trasformazione digitale.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">La didattica a distanza senza consumare gigabyte</title><link href="https://innovazione.gov.it/Didattica-a-distanza-senza-consumare-gigabyte/" rel="alternate" type="text/html" title="La didattica a distanza senza consumare gigabyte" /><published>2020-11-17T00:00:00+00:00</published><updated>2020-11-17T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/Didattica-a-distanza-senza-consumare-gigabyte</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/Didattica-a-distanza-senza-consumare-gigabyte/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pisano: “Grazie a Tim, Vodafone e Wind Tre per aver risposto positivamente all’invito del Governo”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Da oggi le studentesse e gli studenti potranno seguire la didattica a distanza senza consumare il traffico dati degli  abbonamenti ai telefoni cellulari. I Ministri dell’Istruzione Lucia Azzolina, per le Pari opportunità e la Famiglia Elena Bonetti, dello Sviluppo economico Stefano Patuanelli e per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano hanno invitato i principali operatori di telefonia mobile a identificare soluzioni che agevolino i ragazzi nel seguire le lezioni da remoto. Tim, Vodafone e Wind Tre hanno accolto l’invito del Governo ed escluderanno le piattaforme di didattica a distanza dal consumo di gigabyte previsto negli abbonamenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Ministra dell’Istruzione Azzolina ha affermato che “quando si affronta un’emergenza come quella che stiamo vivendo serve davvero il sostegno di tutti. Da marzo ad oggi lo Stato ha già investito oltre 400 milioni per il digitale a scuola. Iniziative come questa rafforzano l’impegno per supportare studentesse e studenti. Ringrazio chi ha aderito al progetto”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Ministra per le Pari opportunità e la Famiglia Bonetti ha sottolineato che “l’impatto, anche economico, della didattica a distanza sulle famiglie, già pesantemente provate dalle conseguenze della pandemia è un nodo a cui le istituzioni devono una risposta fatta di soluzioni concrete. La sinergia raggiunta oggi con le società di telecomunicazioni è un passo che guarda in special modo alle situazioni familiari di maggiore disagio, che sono quelle più gravemente esposte al rischio di esclusione sociale e di povertà educativa. La priorità resta quella di garantire pari opportunità di accesso ad un diritto primario, l’istruzione, a tutte le studentesse e gli studenti del nostro Paese ed evitare con ogni sforzo gap educativi difficilmente colmabili per i nostri ragazzi”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Ministro dello Sviluppo economico Patuanelli ha sottolineato che “così come nella prima fase di questa pandemia, le società di telecomunicazioni si mostrano collaborative con il Governo per garantire continuità del servizio di connessione, mantenendo elevati livelli di assistenza e agevolando, per tutte le famiglie, le attività essenziali come lo smartworking e la didattica a distanza. La connettività è diventata un elemento imprescindibile di inclusione sociale e si conferma sempre più essenziale per la crescita e lo sviluppo del Paese”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Ministra per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione Pisano ha ringraziato le società di telecomunicazioni “per aver risposto prontamente e positivamente all’invito rivolto loro dal Governo. Siamo chiamati ad affrontare sfide complesse come formare i nostri giovani con la didattica a distanza. Il modo più efficace per farlo - ha aggiunto - e anche quello più etico è di creare progetti di solidarietà in cui pubblico e privato mettono insieme le loro energie per l’interesse della collettività”.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@thomascpark&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Thomas Park&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/6MePtA9EVDA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="highlights" /><category term="cittadini" /><summary type="html">Pisano: “Grazie a Tim, Vodafone e Wind Tre per aver risposto positivamente all’invito del Governo”.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Oltre 150 software liberi per la Pubblica amministrazione</title><link href="https://innovazione.gov.it/Oltre-150-software-liberi-Pubblica-amministrazione/" rel="alternate" type="text/html" title="Oltre 150 software liberi per la Pubblica amministrazione" /><published>2020-11-16T00:00:00+00:00</published><updated>2020-11-16T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/Oltre-150-software-liberi-Pubblica-amministrazione</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/Oltre-150-software-liberi-Pubblica-amministrazione/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Continua a crescere il catalogo di Developers Italia, la community italiana degli sviluppatori di servizi pubblici digitali.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;A poco più di un anno dalla pubblicazione delle &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/developers-italia/lg-acquisizione-e-riuso-software-per-pa-docs/it/stabile/index.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;linee guida&lt;/a&gt; sull’acquisizione e riuso di software per la Pubblica amministrazione, il &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;catalogo di Developers Italia&lt;/a&gt; continua a crescere. E’ stata infatti raggiunta l’importante soglia dei 159 software disponibili, certificando l’enorme potenziale del progetto.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;cosè-il-catalogo-di-developers-italia&quot;&gt;Cos’è il catalogo di Developers Italia?&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Developers Italia&lt;/a&gt;  è la community dedicata allo sviluppo di software open source per i servizi pubblici italiani. E’ composta da tecnici della Pubblica amministrazione, fornitori, ma non solo, anche appassionati sviluppatori che a vario titolo intendono contribuire al progetto di miglioramento della PA. Il catalogo di Developers Italia consente alle amministrazioni di tutto il Paese di cercare facilmente tra software già esistenti, evitando così l’onere di dover progettare e sviluppare nuovi strumenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie a questo modello collaborativo, i cittadini possono quindi beneficiare di servizi digitali già testati, più sicuri, integrati con le piattaforme abilitanti e più coerenti tra di loro. Vantaggi resi possibili dal fatto che tutti i software sono messi a disposizione con licenza open source, come previsto dall’&lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/piano-triennale-ict/codice-amministrazione-digitale-docs/it/v2018-09-28/_rst/capo6_art69.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;art.69 del Codice dell’Amministrazione Digitale&lt;/a&gt;. Il libero riutilizzo da parte di altre pubbliche amministrazioni viene quindi incentivato e agevolato.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il catalogo è realmente aperto a tutti: è infatti possibile proporre e utilizzare soluzioni progettate in contesti diversi dalla Pubblica amministrazione, ma di potenziale interesse per un ente pubblico italiano.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;perché-è-importante&quot;&gt;Perché è importante&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Fino ad oggi sono ben &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/dashboard&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;663 le amministrazioni&lt;/a&gt; presenti sul territorio nazionale che hanno utilizzato uno dei 159 software disponibili sul catalogo. Significa che in 663 occasioni la pubblica amministrazione ha agito in maniera più efficiente e rapida, evitando sprechi di risorse e di tempo. E ancora, sono 55 le amministrazioni che hanno dato il loro contributo, mettendo a disposizione almeno uno dei software presenti nel catalogo. Una vera e propria community che si rafforza grazie ad un lavoro di condivisione e progresso comune.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalla raccolta dati, alla gestione dei documenti, passando per applicativi di data collection e data analysis. Soluzioni che proprio per la loro eterogeneità, possono trovare applicazione in molti ambiti dall’alto interesse, sia per i cittadini che per le imprese. Se lo andiamo a vedere nel dettaglio infatti, scopriamo che le proposte contenute nel Catalogo vengono utilizzate nel campo del turismo, dell’ambiente, della cultura, della ricerca e tanto altro. Un patrimonio messo liberamente a disposizione, che mira a migliorare i servizi resi ai cittadini.&lt;/p&gt;

&lt;h6 id=&quot;qualche-esempio-pratico&quot;&gt;Qualche esempio pratico&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;Tra le numerose PA, che hanno contribuito al catalogo con le loro soluzioni, portiamo l’esempio del Cnr. Il Consiglio Nazionale delle Ricerche ha seguito sin dall’inizio l’approccio previsto dal CAD e dalle linee guida, concependo i propri software proprio in questa ottica: utilizzando standard internazionali, secondo una logica cloud first e open source e interagendo da subito con le altre PA potenzialmente interessate. Ha reso disponibile &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software/cnr-consiglionazionaledellericerche-sigla-main&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;SIGLA&lt;/a&gt;, per esempio, soluzione per la gestione di processi amministrativi e contabili, di previsione, e di rendicontazione già oggi adottati dall’Ispettorato Nazionale per la Sicurezza Nucleare e la Radioprotezione e dall’Istituto Superiore di Sanità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Altra soluzione di sicuro interesse per molti Enti è il &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software/c_d969-comunedigenova-emergenze-pcge&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;“Nuovo Sistema Emergenze Protezione Civile”&lt;/a&gt; proposto dal Comune di Genova che ha inserito in catalogo un sistema informativo per la gestione delle emergenze. Si tratta di un applicativo web che permette la condivisione delle informazioni fra i vari soggetti sia interni al Comune che esterni (volontari di protezione civile, aziende municipalizzate, VVF, Regione, etc.) coinvolti a vario titolo nella gestione della situazione emergenziale e nella mitigazione del rischio. Questo nuovo sistema permette di avere in ogni istante un quadro preciso di quanto sta avvenendo sul territorio e pertanto di ottimizzare l’impiego delle risorse a disposizione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sono bene 336 gli enti che hanno deciso di adottare la soluzione &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software/p_tn-provinciaautonomatrento-pitre&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;PiTre&lt;/a&gt; proposta dalla Provincia Autonoma di Trento per la gestione documentale e il protocollo informatico. Tra questi tanti comuni, istituti scolastici, musei, e anche PA centrali come il Ministero per i beni e le attività culturali e il turismo. Questo software ha l’obiettivo di dematerializzare i documenti cartacei, velocizzare la ricerca delle informazioni, rendere flessibile e rapida la gestione documentale, garantendo sicurezza ed elevata integrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se vuoi scoprire di più sul catalogo, proporre una nuova soluzione open source oppure contribuire anche tu al lavoro della community, visita il &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/come-partecipo&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;sito dedicato&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@belart84&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Artem Beliaikin&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/N35J0N8ZglQ&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="highlights" /><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="imprese" /><summary type="html">Continua a crescere il catalogo di Developers Italia, la community italiana degli sviluppatori di servizi pubblici digitali.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Paola Pisano illustra alle Regioni il piano sull’utilizzo del fondo da 50 milioni per digitalizzare servizi</title><link href="https://innovazione.gov.it/Ministra-Pisano-Regioni-fondo-50-milioni-per-digitalizzare-servizi/" rel="alternate" type="text/html" title="Paola Pisano illustra alle Regioni il piano sull’utilizzo del fondo da 50 milioni per digitalizzare servizi" /><published>2020-11-11T00:00:00+00:00</published><updated>2020-11-11T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/Ministra-Pisano-Regioni-fondo-50-milioni-per-digitalizzare-servizi</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/Ministra-Pisano-Regioni-fondo-50-milioni-per-digitalizzare-servizi/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;La Ministra: “Strategico sarà il ruolo delle regioni.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;La Ministra per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione &lt;strong&gt;Paola Pisano&lt;/strong&gt; ha illustrato oggi agli Assessori alla digitalizzazione delle Regioni il piano per l’utilizzo del Fondo Innovazione da 50 milioni di euro istituito per favorire dal punto di vista tecnico la trasformazione digitale dei servizi dei Comuni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’obiettivo è far sì che entro il 28 febbraio 2021, come prevede il decreto legge su ‘semplificazione e innovazione digitale’, i Comuni abbiano adottato l’identità digitale Spid come credenziale per usufruire dei servizi online, abbiano avviato il trasferimento dei servizi nell’applicazione ‘Io’ per renderli fruibili da smartphone e abbiano reso possibili i pagamenti in modalità elettronica attraverso la piattaforma “pagoPa”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le Regioni, da parte loro, hanno mostrato interesse e si sono rese disponibili a presentare in tempi brevi progetti per supportare i Comuni nell’adozione delle piattaforme di identità digitale e pagamenti digitali nell’ambito di una azione regionale coordinata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Ministra &lt;strong&gt;Pisano&lt;/strong&gt; ha affermato: “Malgrado la pandemia ci imponga di dedicare molti sforzi al presente, in questo momento dobbiamo continuare a lavorare coesi anche per il futuro del nostro Paese. Dunque occorre perseverare nell’azione volta a raggiungere gli obiettivi di trasformazione digitale dei servizi pubblici. Per realizzarla è indispensabile creare una sinergia con le Regioni, le quali devono avere un ruolo strategico per favorire la trasformazione dei servizi affidati ai Comuni. E’ un’occasione per dimostrare che lo Stato, le Regioni e i Comuni lavorano insieme per rendere i servizi pubblici più efficienti, più semplici per gli utenti e più competitivo il nostro Paese”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Ministra per la Pubblica amministrazione &lt;strong&gt;Fabiana Dadone&lt;/strong&gt; ha spiegato: “L’innovazione digitale non potrà mai avere gli impatti che auspichiamo se non sarà inclusiva. Nessuno deve rimanere indietro: ecco perché è decisivo che tutti i livelli istituzionali lavorino in sinergia per consentire anche ai Comuni più piccoli di cogliere questa opportunità. Naturalmente, la digitalizzazione è un mezzo, uno strumento, non un fine. Non a caso, stiamo lavorando per migliorare le competenze nel pubblico impiego, così da riuscire sempre più ad avvicinare la Pa e i suoi servizi a cittadini e imprese”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Ministro per gli Affari regionali &lt;strong&gt;Francesco Boccia&lt;/strong&gt; ha sottolineato: “Il Fondo per la digitalizzazione degli enti locali è un’occasione importante per diffondere l’utilizzo delle piattaforme digitali abilitanti dello Stato come pagoPa, Spid e App Io. Lo scopo di questa iniziativa è diffondere servizi pubblici digitali sempre più a misura di cittadino incentivando l’uso di pagamenti digitali verso la Pubblica amministrazione, valorizzando le infrastrutture tecnologiche regionali e le best practice nazionali. Le Regioni, infatti, avranno un importante ruolo di facilitatore/intermediario tra lo Stato centrale ed enti locali con l’obiettivo di creare dei poli di eccellenza in cui le Regioni sono protagoniste nel “trainare” i piccoli Comuni accelerandone il loro processo di digitalizzazione”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’Assessore del Friuli Venezia Giulia &lt;strong&gt;Sebastiano Callari&lt;/strong&gt;, in qualità di presidente della Commissione Agenda Digitale della Conferenza delle Regioni e delle Province Autonome, è intervenuto definendo “importante e strategico consolidare una modalità di cooperazione Governo-Regioni sui temi della digitalizzazione che permetta di rispondere in modo efficace e veloce ai bisogni dei cittadini e delle imprese dei territori”.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@nordwood&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;NordWood Themes&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/q8U1YgBaRQk&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="cittadini" /><category term="pubblica amministrazione" /><category term="highlights" /><summary type="html">La Ministra: “Strategico sarà il ruolo delle regioni.”</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Odio online, partecipa alla discussione</title><link href="https://innovazione.gov.it/Odio-online-partecipa-alla-discussione/" rel="alternate" type="text/html" title="Odio online, partecipa alla discussione" /><published>2020-11-09T00:00:00+00:00</published><updated>2020-11-09T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/Odio-online-partecipa-alla-discussione</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/Odio-online-partecipa-alla-discussione/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il Gruppo di lavoro sull’odio online promuove una raccolta di contributi e informazioni rilevanti per l’analisi del fenomeno e la definizione delle soluzioni utili a contrastarlo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il Gruppo di lavoro sul fenomeno dell’odio online, istituito dal Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione, di concerto con il Ministro della Giustizia e il Sottosegretario di Stato alla Presidenza del Consiglio dei ministri delegato in materia di informazione e editoria, promuove una raccolta di contributi e informazioni rilevanti per l’analisi del fenomeno e l’individuazione delle eventuali misure utili a contrastarlo.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;lodio-online-e-la-creazione-di-un-gruppo-di-lavoro&quot;&gt;L’odio online e la creazione di un Gruppo di lavoro&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Il fenomeno dell’odio online sta assumendo un ruolo sempre più critico nella nostra società. Lo scopo del Gruppo di lavoro è quello di intercettarne le caratteristiche, capirne l’evoluzione e soprattutto contrastarne la diffusione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I lavori sono coordinati dal giornalista Luca De Biase che si avvale della consulenza di esperti con diverse competenze sul fenomeno analizzato. Oltre a rappresentanti delle amministrazioni pubbliche, fanno parte del gruppo i sociologi  Giovanni Boccia Artieri e Stefano Epifani; le giornaliste Anna Masera, Sonia Montegiove, Martina Pennisi, Laura Pertici  e Ilaria Sotis; l’avvocato Carlo Blengino; l’Ingegnere Juan Carlos De Martin; i docenti universitari  Sara Bentivegna, Giovanna Cosenza e Giovanni Ziccardi; i creativi Paolo Iabichino e Rosy Russo; il ricercatore Walter Quattrociocchi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Gruppo di lavoro opera a titolo gratuito. Obiettivo dell’iniziativa, avviata con il contributo di professionisti provenienti da diversi ambiti, è permettere un’analisi il più ampia possibile del fenomeno, attraverso il monitoraggio e la rilevazione di casi concreti, per poter individuare le possibili misure da adottare per contrastarlo, formulando pareri che potranno costituire riferimenti per eventuali proposte normative.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;partecipa-alla-discussione&quot;&gt;Partecipa alla discussione&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Per svolgere al meglio questo importante lavoro di analisi, il Gruppo  vuole aprire la discussione agli stakeholder e arrivare ad un percorso condiviso di analisi sulla tematica dell’odio online attraverso la raccolta di riflessioni in forma scritta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il Gruppo di lavoro è quindi alla ricerca di contributi&lt;/strong&gt; su diversi punti. Dalla definizione del concetto di “odio online” alla delineazione dei suoi comportamenti, passando per l’analisi del ruolo della rete nello sviluppo di queste dinamiche. Lavori che potranno aiutare a capire anche i danni prodotti dai comportamenti generati dall’odio, stabilendo azioni ritenute utili per contrastare il fenomeno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per partecipare è possibile inviare i propri contributi scritti entro il &lt;strong&gt;22 novembre 2020&lt;/strong&gt;, con la possibilità di corredare il tutto o con un video (durata massima di 3 minuti) o condividendo allegati tecnici a sostegno delle posizioni espresse. In seguito, potrà essere richiesto un approfondimento in videoconferenza da parte del gruppo di lavoro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://ec.europa.eu/eusurvey/runner/OdioOnLine&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Scopri tutti i dettagli per partecipare&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@guillaumedegermain&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Guillaume de Germain&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/UdB_8NYVAdg&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="cittadini" /><category term="highlights" /><summary type="html">Il Gruppo di lavoro sull’odio online promuove una raccolta di contributi e informazioni rilevanti per l’analisi del fenomeno e la definizione delle soluzioni utili a contrastarlo.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Le risposte date dal Dipartimento alle domande di Report sull’app Immuni</title><link href="https://innovazione.gov.it/app-immuni-risposte-report-dipartimento/" rel="alternate" type="text/html" title="Le risposte date dal Dipartimento alle domande di Report sull’app Immuni" /><published>2020-11-09T00:00:00+00:00</published><updated>2020-11-09T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/app-immuni-risposte-report-dipartimento</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/app-immuni-risposte-report-dipartimento/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Queste le domande che erano state poste dalla trasmissione Report e le risposte che sono state fornite prima della messa in onda&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;È stata fatta una stima di quanti utenti effettivamente utilizzano l’app e quanti, invece, no, anche in base all’andamento dei contagi degli ultimi giorni?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La gestione dell’app “Immuni”, in funzione dal primo giugno, non è affidata agli uffici della Ministra per l’Innovazione tecnologica e la Digitalizzazione che ne hanno curato una parte degli aspetti normativi e ne hanno curato e ne curano gli aspetti tecnologici. Il soggetto che ha la titolarità dei dati risulta dal decreto legge N.28 del 30 aprile 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;In base a uno studio dei ricercatori del Trinity College di Dublino è emerso che le app sviluppate sulla base delle API di Google - tra cui anche Immuni - inviano dati personali anche sensibili ai server di Google sulla base del funzionamento del Google Play Services, un componente fondamentale per tutti i telefoni Android. Il Governo italiano era a conoscenza di questo dettaglio e ha mai avviato una interlocuzione con Google per cercare di arginare il problema?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo studio  “Contact Tracing App Privacy: What Data Is Shared By Europe’s GAEN Contact Tracing Apps” scritto da due professori del Trinity College analizza, in particolare sotto il profilo privacy, alcuni sistemi di contact tracing europei distinguendo, fin dalle premesse, la componente “client” ovvero l’app progettata, sviluppata e gestita dalle autorità sanitarie nazionali dei diversi Paesi (Immuni nel nostro caso), e la componente del sistema Google sottostante.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il giudizio degli autori sull’app Immuni – così come sulle app di Germania, Svizzera, Austria, Danimarca, Spagna, Polonia, Irlanda e Lettonia – è estremamente positivo: le app vengono espressamente considerate delle best practice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quanto al sistema Google sottostante, lo studio si limita a descrivere il processo di funzionamento caratteristico dell’intero ecosistema Google nell’ambito del quale, come è noto da sempre, vi è condivisione sistematica di informazioni tra il dispositivo dell’utente e la piattaforma attraverso la quale Google rende disponibili tutte le app, incluse, evidentemente, quelle destinate alla funzione di contact tracing.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nulla nello studio, tuttavia, suggerisce che dati personali di carattere sanitario raccolti o gestiti attraverso le app di contact tracing nazionali, e in particolare Immuni, siano condivisi con Google o che Google vi abbia comunque accesso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tali dati vengono esclusivamente registrati sul dispositivo dell’utente e sono condivisi – in caso di accertamento di positività dell’utente – con i soli sistemi informatici del sistema sanitario nazionale. Così peraltro, nel caso di Immuni, è previsto dalla legge e accertato dal Garante per la Protezione dei dati personali in sede di parere sulla Valutazione di impatto relativa al funzionamento di Immuni predisposta dal Ministero della Salute.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perché se la parte client-nazionale sviluppata da Bending Spoons è stata sottoposta a rigide limitazioni in base alla normativa europea e italiana, non sono stati fatti controlli o non si è imposto a un’azienda privata straniera come Google di rispettare la normativa privacy degli utenti italiani?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Immuni utilizza le API (Application Programming Interface) di contact tracing rese disponibili sui dispositivi con sistema operativo iOS e Android da Apple e Google. Tali soggetti non sono coinvolti nel trattamento dei dati personali degli utenti dell’app limitandosi ad assumere il ruolo di fornitori di tecnologia. Google e Apple, in ogni caso, sono tenuti a rispettare la disciplina in materia di protezione dei dati personali e sono soggetti al controllo del Garante per la Protezione dei dati personali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Per quanto riguarda le possibili vulnerabilità delle app di contact tracing sviluppate sulle API di Google e Apple e basate sulla tecnologia Bluetooth, sono state messe in campo mitigazioni del rischio derivanti da un possibile replay attack? Sono stati prodotti documenti che analizzano e valutano queste possibilità?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come già spiegato a giornalisti che lo hanno chiesto, l’ipotetico attacco, chiamato nel gergo tecnico “relay”, è possibile in via teorica come è stato riportato nella &lt;a href=&quot;https://github.com/immuni-app/immuni-documentation/issues/58&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;documentazione pubblica&lt;/a&gt; sull’applicazione, ma nella pratica è ritenuto particolarmente  complicato da attuare. Necessiterebbe infatti dell’installazione sul territorio di numerose antenne fisiche ad alta potenza, facilmente individuabili. A renderlo ancora più complesso è poi il fatto che andrebbe condotto entro una finestra temporale ristretta e limitata. Se tale eventuale attacco dovesse mai avvenire, sarebbe rilevato dal sistema di notifiche e dalle segnalazioni degli utenti, consentendo un intervento locale.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="cittadini" /><category term="highlights" /><summary type="html">Queste le domande che erano state poste dalla trasmissione Report e le risposte che sono state fornite prima della messa in onda</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Cobul: da novembre alle famiglie i primi voucher per internet, pc e tablet</title><link href="https://innovazione.gov.it/cobul-da-novembre-i-primi-voucher/" rel="alternate" type="text/html" title="Cobul: da novembre alle famiglie i primi voucher per internet, pc e tablet" /><published>2020-10-21T00:00:00+00:00</published><updated>2020-10-21T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/cobul-da-novembre-i-primi-voucher</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/cobul-da-novembre-i-primi-voucher/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Le decisioni del Comitato Banda ultra larga presieduto dalla Ministra per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Durante il mese di novembre 2020 le famiglie che ne hanno diritto potranno cominciare a usufruire dei voucher fino a 500 euro per dotarsi di un connettività Internet veloce e di un personal computer o un tablet. E’ quanto ha deciso oggi il Comitato Banda ultra larga (Cobul). Presieduto dalla Ministra per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione, Paola Pisano, il Comitato ha dato mandato a Infratel (società del gruppo Invitalia S.p.a e vigilata dal Ministero dello Sviluppo economico) di agire affinché i cittadini possano usufruire quanto prima delle agevolazioni derivate dai voucher.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Cobul è il Comitato interministeriale costituito per coordinare la Strategia italiana per la banda ultra larga, finalizzata a dotare il Paese di connettività a elevate prestazioni. Oltre alla Presidenza del Consiglio che è rappresentata dalla Ministra Pisano, fanno parte del Comitato il Ministro dello Sviluppo economico, il Ministro della Pubblica amministrazione, il Ministro per gli Affari regionali e le autonomie, il Ministro per il Sud e la coesione territoriale, il Ministro delle Politiche agricole, alimentari e forestali e, in rappresentanza delle Regioni, il Presidente della Conferenza delle Regioni e delle Province autonome.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questa prima fase dell’erogazione dei voucher rientra in un progetto più ampio che offrirà anche a famiglie con reddito ISEE superiore a 20 mila euro e a imprese la possibilità di beneficiarne. I dettagli per la seconda fase dell’erogazione di agevolazioni sono attualmente oggetto di approfondimento tecnico e verranno deliberati nella seduta del Comitato già convocata per il 27 ottobre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Cobul si è occupato anche del ‘Piano scuola’ che mette a disposizione 400 milioni di euro per portare la banda ultra larga nei plessi scolastici. Il bando di gara è stato pubblicato da Infratel il 16 ottobre scorso. Il Comitato ha sottolineato la necessità di accelerare i lavori anche nelle cinque Regioni che intendono realizzare gli interventi autonomamente (Emilia Romagna, Friuli Venezia Giulia, Provincia di Trento, Umbria, Valle d’Aosta).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Ministra Pisano ha informato delle attività svolte in questi mesi dal Dipartimento per Trasformazione digitale, della quale è responsabile, per avviare la copertura di una parte di Comuni non serviti da alcun tipo di connettività. Entro un anno Open Fiber (il concessionario per la costruzione e la gestione della rete a banda ultra larga) porterà in 171 Comuni, con investimenti propri, la connessione Fwa (Fixed Wireless Access). Si tratta di interventi aggiuntivi che non ritarderanno la realizzazione dell’infrastruttura in fibra nelle “aree bianche”, quelle zone del Paese nelle quali gli operatori privati tendono a non investire e nelle quali Open Fiber deve realizzare la rete in fibra con risorse pubbliche.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Cobul ha anche accettato di valutare la proposta della Ministra Pisano di dare priorità nella realizzazione di collegamenti a ospedali e strutture sanitarie territoriali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Sono soddisfatta delle decisioni prese oggi dal Comitato Banda ultra larga per accelerare la diffusione della rete in fibra. Esistono ancora - ha affermato la Ministra Pisano - zone del nostro Paese prive di qualunque struttura per la connettività. Questo problema sarà risolto grazie ad un intervento di Open Fiber. La connessione con banda ultra larga deve essere portata quanto prima in tutte le scuole, non solo a una parte. Soprattutto in questa fase considero indispensabile aiutare le strutture sanitarie a poter sviluppare nuovi servizi di medicina a distanza, utili ad accrescere il benessere della nostra società”.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@kaitlynbaker?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Kaitlyn Baker&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/vZJdYl5JVXY&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="cittadini" /><category term="highlights" /><summary type="html">Le decisioni del Comitato Banda ultra larga presieduto dalla Ministra per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Paola Pisano alla video Conferenza informale con i ministri europei per le telecomunicazioni e il digitale</title><link href="https://innovazione.gov.it/ministri-digitale-europa-evento-pisano/" rel="alternate" type="text/html" title="Paola Pisano alla video Conferenza informale con i ministri europei per le telecomunicazioni e il digitale" /><published>2020-10-15T00:00:00+00:00</published><updated>2020-10-15T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/ministri-digitale-europa-evento-pisano</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/ministri-digitale-europa-evento-pisano/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Firmata dai ministri la dichiarazione congiunta sul cloud.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;La Ministra per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano ha partecipato oggi alla video Conferenza informale dei ministri dell’Unione europea responsabili per le Telecomunicazioni e il Digitale. La Presidenza tedesca del Consiglio dell’Unione europea aveva chiesto ai partecipanti di esprimersi su tre questioni: quali misure andrebbero adottate per estendere gli standard europei sui dati oltre i confini del mercato unico; quali principi fondamentali dovrebbero guidare lo sviluppo dell’intelligenza artificiale in Europa; quali siano gli orientamenti nazionali sui principi per la realizzazione dei servizi digitali ai quali i Paesi dell’Unione si devono attenere, ”Paper digital services act package”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante la conferenza informale i ministri hanno sottoscritto la dichiarazione congiunta sul cloud.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leggi &lt;a href=&quot;/assets/docs/2020_10_15_Conferenza_Informale_Ministri_Ue_Intervento_Pisano.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;l’intervento integrale della Ministra Pisano&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@nasa&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Nasa&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/Q1p7bh3SHj8&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="cittadini" /><category term="highlights" /><category term="imprese" /><category term="pubblica amministrazione" /><summary type="html">Firmata dai ministri la dichiarazione congiunta sul cloud.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Spid: disponibile una nuova modalità di attivazione con video e senza operatore</title><link href="https://innovazione.gov.it/Spid-nuova-modalita-attivazione/" rel="alternate" type="text/html" title="Spid: disponibile una nuova modalità di attivazione con video e senza operatore" /><published>2020-10-07T00:00:00+00:00</published><updated>2020-10-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/Spid-nuova-modalita-attivazione</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/Spid-nuova-modalita-attivazione/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Più semplice, veloce e completamente online .&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Si chiama “audio-video” ed è un nuovo modo, sicuro e veloce, di ottenere l’identità digitale Spid (Sistema pubblico di identità Digitale) attraverso una procedura semplificata  di riconoscimento. La nuova modalità viene resa disponibile nei siti web dei gestori, man mano che la attiveranno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Restano funzionanti le altre procedure di attivazione di Spid che sono le seguenti: di persona presso gli uffici dei gestori di identità digitale (identity provider), via webcam con operatore messo a disposizione dal provider. L’attivazione di Spid può avvenire anche con Carta d’identità elettronica (Cie) o un passaporto elettronico, identificandosi attraverso le app dei gestori scaricabili dagli store. Infine è possibile attivare Spid dai siti dei provider con Cie, Carta nazionale dei servizi o firma digitale e con l’ausilio di un lettore di smart card da collegare al computer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si ricorda che sono nove i gestori di identità digitale a cui poter richiedere Spid:  Aruba, In.Te.S.A., InfoCert, Lepida, Namirial, Poste Italiane, Register, Sielte, TI Trust Technologies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nell’ultimo anno Spid si è diffuso notevolmente, arrivando a superare oggi il numero di undici milioni di utenti contro i 4 milioni e 800 mila del settembre 2019. La Ministra per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione Paola Pisano, il Dipartimento per la trasformazione digitale  e l’Agenzia per l’Italia Digitale (AgID) sono impegnati nella continua evoluzione di Spid per individuare soluzioni sempre più semplici e sicure di rilascio e agevolare così i cittadini che lo richiedono.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Attraverso la nuova modalità di riconoscimento online, il cittadino potrà ottenere Spid, comodamente da casa, senza l’aiuto di un operatore e con pochi passaggi. Per richiederlo dovrà:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;registrarsi sul sito del gestore di identità prescelto, che ha attiva la nuova modalità, avendo a portata di mano indirizzo e-mail e numero di cellulare personali;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;realizzare con il proprio telefono o computer un video in cui mostra il suo documento di  riconoscimento italiano (carta d’identità, carta d’identità elettronica, patente o passaporto) e la tessera sanitaria o, 
in alternativa, il tesserino del codice fiscale. Come misura di tutela contro il furto di identità, durante il video il cittadino dovrà leggere un codice ricevuto via sms o tramite una delle app dei gestori di identità, che avrà provveduto ad installare sul proprio cellulare;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;effettuare un bonifico da un conto corrente italiano a lui intestato (o cointestato), indicando nella causale un codice specifico che avrà ricevuto dal gestore di identità.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Il bonifico è un ulteriore elemento di verifica dell’identità. Alcuni gestori hanno già scelto di chiedere una somma simbolica, anche di pochi centesimi di euro, da devolvere poi in beneficenza. Altri potranno decidere di adottare scelte commerciali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’operatore verificherà nel giro di pochi giorni le informazioni ricevute dal cittadino ai fini di controlli  di sicurezza e antifrode, quindi rilascerà l’identità digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutte le procedure di attivazione sono reperibili sul sito &lt;a href=&quot;https://www.spid.gov.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Spid&lt;/a&gt;: esistono modalità gratuite o a pagamento che è bene conoscere prima di scegliere il gestore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questa nuova modalità ha ricevuto nei giorni scorsi il parere favorevole del Garante per la protezione dei dati personali e successivamente è stata adottata da AgID, ente vigilato dalla Ministra per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tra le misure a garanzia della sicurezza e della tutela della privacy, concordate con il Garante, sono previsti controlli a campione sulle richieste, con doppia verifica da parte degli operatori, e il monitoraggio costante delle richieste respinte per motivi legati a tentativi fraudolenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Approfondimenti&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;La determina AgID 426/2020 - &lt;a href=&quot;https://www.agid.gov.it/sites/default/files/repository_files/426_dt_dg_n._426_-_1_ott_2020_-_determinazione_avbonifico.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Procedure per il rilascio dell’identità digitale Spid&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;I dettagli sulle modalità di rilascio - &lt;a href=&quot;https://www.agid.gov.it/sites/default/files/repository_files/allegato-determinazione_avbonifico_v.1.0.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Allegato tecnico alla determina AgID&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Il &lt;a href=&quot;https://www.garanteprivacy.it/web/guest/home/docweb/-/docweb-display/docweb/9461061&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;parere&lt;/a&gt; del Garante per la protezione dei dati personali&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><category term="cittadini" /><category term="highlights" /><category term="imprese" /><category term="pubblica amministrazione" /><summary type="html">Più semplice, veloce e completamente online .</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Recovery fund, la ministra Pisano in audizione al Senato</title><link href="https://innovazione.gov.it/Recovery-fund-pisano-audizione-senato/" rel="alternate" type="text/html" title="Recovery fund, la ministra Pisano in audizione al Senato" /><published>2020-10-06T00:00:00+00:00</published><updated>2020-10-06T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/Recovery-fund-pisano-audizione-senato</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/Recovery-fund-pisano-audizione-senato/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;A Palazzo Madama sono state illustrate le priorità strategiche nel campo dell’innovazione e della digitalizzazione.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Presso la Commissione Affari costituzionali del Senato, si è tenuta l’audizione della Ministra per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano sulle linee guida per la definizione del Piano nazionale di ripresa e resilienza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leggi l’&lt;a href=&quot;/assets/docs/2020_10_06_AudizioneSenato_RecoveryFund_MinistraPisano.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;intervento completo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="cittadini" /><category term="highlights" /><category term="imprese" /><category term="pubblica amministrazione" /><summary type="html">A Palazzo Madama sono state illustrate le priorità strategiche nel campo dell’innovazione e della digitalizzazione.</summary></entry></feed>