<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://innovazione.gov.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://innovazione.gov.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2019-12-27T18:00:01+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/feed.xml</id><title type="html">Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione</title><entry xml:lang="it"><title type="html">Francesco Paorici nominato nuovo Direttore Generale di AgID</title><link href="https://innovazione.gov.it/nuovo-direttore-generale-agid/" rel="alternate" type="text/html" title="Francesco Paorici nominato nuovo Direttore Generale di AgID" /><published>2019-12-27T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-27T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/nuovo-direttore-generale-agid</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/nuovo-direttore-generale-agid/">&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;w-100&quot; src=&quot;/assets/images/posts/agid-logo.png&quot; alt=&quot;Logo dell’Agenzia per l’Italia digitale&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Francesco Paorici è il nuovo Direttore Generale dell’&lt;a href=&quot;https://www.agid.gov.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Agenzia per l’Italia digitale&lt;/a&gt; (AgID). Lo ha annunciato oggi il &lt;a href=&quot;/it/chi-siamo/ministro/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione e la trasformazione digitale Paola Pisano&lt;/a&gt;, aggiungendo che Paorici è il profilo migliore emerso dal processo di selezione delle ultime settimane e che ha accettato l’incarico.&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Quello di Francesco Paorici è il miglior profilo fra gli oltre 150 brillanti candidati che si sono proposti e che ringrazio. AgID dovrà essere sempre più integrata e coordinata con le attività del Ministero dell’innovazione, in un percorso che, a partire dall’assessment che è stato appena fatto, definisca in modo chiaro gli obiettivi dell’Agenzia e valorizzi le professionalità che già vi lavorano. Senza obiettivi chiari e competenze nessuna organizzazione potrà mai diventare una eccellenza. C’è molto da fare ed è importante proseguire le attività di valore che AgID ha sviluppato in questi anni, concentrando sempre più gli sforzi a servizio del processo di digitalizzazione e innovazione del nostro Paese. Sono certa che il nuovo DG lavorerà agli obiettivi comuni della modernizzazione dei servizi, razionalizzazione della spesa e innovazione della Pa”&lt;/em&gt;, ha detto il Ministro Pisano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Francesco Paorici ha un’esperienza decennale in posizioni manageriali nel settore dell’Information and Communication Technology e delle telecomunicazioni, oltre a un solido profilo in ambito digitale. Attualmente ricopre la carica di Head of Group IT &amp;amp; Infrastructure in DOCOMO Digital e, precedentemente, è stato Global Technology Director di Buongiorno, azienda in cui ha fatto il proprio ingresso nel 2000 dopo un’esperienza di circa tre anni in Telecom Italia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il nuovo Direttore Generale di AgID succede a Teresa Alvaro ed è stato scelto a valle di un percorso di selezione che ha visto la pubblicazione di un bando sulla base del quale sono giunti 174 curricula, sottoposti a una commissione valutatrice composta da tre docenti universitari esperti in ambito digitale, nominati dal Ministro Paola Pisano. Da questi primi 174 profili la commissione ha selezionato i 15 nomi sulla base della miglior rispondenza ai criteri stabiliti dal &lt;a href=&quot;https://www.agid.gov.it/it/agenzia/stampa-e-comunicazione/notizie/2019/10/26/online-lavviso-pubblico-selezione-del-direttore-generale-dellagenzia-litalia&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;bando di selezione&lt;/a&gt;. Tra questi 15 profili, il Ministro ha selezionato una short list di 5, nella quale ha individuato Francesco Paorici come il candidato più idoneo a ricoprire questo ruolo chiave per il percorso di digitalizzazione del Paese.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Francesco Paorici è il nuovo Direttore Generale dell’Agenzia per l’Italia digitale (AgID). Lo ha annunciato oggi il Ministro per l’innovazione e la trasformazione digitale Paola Pisano, aggiungendo che Paorici è il profilo migliore emerso dal processo di selezione delle ultime settimane e che ha accettato l’incarico.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Un’anagrafe unica per 40 milioni di cittadini</title><link href="https://innovazione.gov.it/anpr-40-milioni/" rel="alternate" type="text/html" title="Un’anagrafe unica per 40 milioni di cittadini" /><published>2019-12-23T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-23T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/anpr-40-milioni</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/anpr-40-milioni/">&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;w-100&quot; src=&quot;/assets/images/posts/clint-adair-BW0vK-FA3eg-unsplash.jpg&quot; alt=&quot;Immagine che rappresenta una rete a maglie&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;L’&lt;a href=&quot;/it/progetti/anpr/&quot;&gt;Anagrafe nazionale della popolazione residente&lt;/a&gt; (ANPR) negli ultimi giorni &lt;strong&gt;ha superato la soglia di 5mila Comuni&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;40 milioni di cittadini subentrati&lt;/strong&gt;, mentre abbiamo attivato il servizio che permette ai cittadini di fare online &lt;strong&gt;le visure dei propri dati&lt;/strong&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;h3 class=&quot;mt-5&quot; id=&quot;unanagrafe-da-5mila-comuni&quot;&gt;Un’anagrafe da 5mila Comuni&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nei giorni scorsi abbiamo superato &lt;strong&gt;la soglia di 5mila Comuni e oltre 40 milioni di cittadini subentrati&lt;/strong&gt; nell’anagrafe unica nazionale, che sta ormai raggiungendo ogni angolo del Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ad oggi i Comuni subentrati sono &lt;strong&gt;5.254&lt;/strong&gt; con una popolazione complessiva di &lt;strong&gt;40 milioni e 883 mila cittadini&lt;/strong&gt; a cui si aggiungono &lt;strong&gt;3 milioni e 136 mila cittadini residenti all’estero&lt;/strong&gt; (AIRE). Intanto altri &lt;strong&gt;903&lt;/strong&gt; Comuni sono in fase di presubentro (tra cui Roma), con una popolazione di &lt;strong&gt;8 milioni e 707 mila cittadini&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questi numeri:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;confermano le nostre previsioni di raggiungere i &lt;strong&gt;45 milioni di cittadini italiani in ANPR entro la fine del 2019&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;raccontano una piattaforma abilitante che sta diventando un’importante infrastruttura per i &lt;strong&gt;servizi digitali&lt;/strong&gt; di tutto il Paese.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 class=&quot;mt-5&quot; id=&quot;visure-in-un-clic&quot;&gt;Visure in un clic&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Abbiamo pubblicato &lt;a href=&quot;https://www.anpr.interno.it/portale/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;sul portale di ANPR&lt;/a&gt; lo strumento che consente a tutti i cittadini che vivono nei Comuni subentrati di &lt;strong&gt;fare autonomamente la visura dei propri dati anagrafici&lt;/strong&gt; e stampare un modello di autocertificazione da soli e in un clic. Per utilizzare il servizio, è necessario autenticarsi con &lt;a href=&quot;/it/progetti/spid/&quot;&gt;SPID&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;/it/progetti/cie/&quot;&gt;Carta d’Identità Elettronica&lt;/a&gt; o Carta Nazionale dei Servizi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per scoprire se il tuo Comune è già in ANPR, puoi fare &lt;strong&gt;una semplice ricerca nella &lt;a href=&quot;https://stato-migrazione.anpr.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;dashboard del progetto&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 class=&quot;mt-5&quot; id=&quot;stare-al-passo-con-i-tempi&quot;&gt;Stare al passo con i tempi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Essere parte di ANPR significa avere accesso ai servizi digitali del Paese. Oltre alle visure online, stiamo lavorando al &lt;strong&gt;Portale delle Adesioni&lt;/strong&gt;, che permetterà a tutte le Pubbliche Amministrazioni di &lt;a href=&quot;https://dait.interno.gov.it/servizi-demografici/notizie/accesso-allanpr-da-parte-delle-pubbliche-amministrazioni-e-degli&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;accedere ai dati di ANPR autonomamente&lt;/a&gt;, con processi e tecnologie che garantiscano il &lt;strong&gt;rispetto della sicurezza e della privacy&lt;/strong&gt; nella gestione dei dati dei cittadini.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;text-center my-4&quot;&gt;Se il tuo Comune non è ancora subentrato, &lt;strong&gt;#chiediloaltuocomune&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nel &lt;a href=&quot;https://www.anpr.interno.it/portale/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;sito di ANPR&lt;/a&gt; trovi anche la &lt;a href=&quot;https://www.anpr.interno.it/portale/guida-anpr&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;guida per il subentro&lt;/a&gt; e le &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/anpr/anpr/it/stabile/faq/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;FAQ&lt;/a&gt; che spiegano i vantaggi di un’anagrafe unica per Comuni e cittadini. I &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/anpr/anpr/it/stabile/attivita-subentro/index.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;tempi per il subentro&lt;/a&gt; di un Comune sono di &lt;strong&gt;circa due mesi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@clintadair?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Clint Adair&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@clintadair?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">L’Anagrafe nazionale della popolazione residente (ANPR) negli ultimi giorni ha superato la soglia di 5mila Comuni e 40 milioni di cittadini subentrati, mentre abbiamo attivato il servizio che permette ai cittadini di fare online le visure dei propri dati.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">2025: Presentazione Piano Nazionale Innovazione</title><link href="https://innovazione.gov.it/presentazione-piano-innovazione/" rel="alternate" type="text/html" title="2025: Presentazione Piano Nazionale Innovazione" /><published>2019-12-17T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-17T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/presentazione-piano-innovazione</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/presentazione-piano-innovazione/">&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;w-100&quot; src=&quot;/assets/images/posts/2025-pni.jpg&quot; alt=&quot;Immagine che rappresenta una rete a maglie&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il Ministro Paola Pisano presenta la visione e la strategia che guideranno lo sviluppo tecnologico, inclusivo e sostenibile del Paese. Interviene il Premier Giuseppe Conte&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=6IY7agL5p-4&quot;&gt;Guarda la diretta streaming →&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/assets/docs/MID_Book_2025.pdf&quot;&gt;Scarica il Piano “2025” →&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;L’innovazione e la digitalizzazione devono far parte di una riforma strutturale dello Stato che promuova la democrazia, l’uguaglianza, l’etica, la giustizia, e lo sviluppo incentrato sul rispetto dell’essere umano e del nostro pianeta. Sono questi i pilastri fondanti della visione e della strategia che &lt;strong&gt;Paola Pisano, Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione&lt;/strong&gt;, illustrerà nel corso dell’evento &lt;strong&gt;“2025: Piano Nazionale per l’Innovazione” domani, martedì 17 dicembre alle ore 17&lt;/strong&gt;, presso la Camera di Commercio di Roma, Sala del Tempio di Adriano, in Piazza di Pietra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alla presenza del Presidente del Consiglio dei ministri, &lt;strong&gt;Giuseppe Conte&lt;/strong&gt; e del Ministro degli Affari Esteri e della Cooperazione Internazionale &lt;strong&gt;Luigi Di Maio&lt;/strong&gt;, il Ministro Pisano presenterà i capisaldi dell’attività del suo dicastero, mostrando la propria idea di società digitale, fatta di servizi pubblici efficienti e semplici da usare. Insieme a un &lt;strong&gt;panel di ospiti moderati dal giornalista Alessio Jacona&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;il Ministro Pisano&lt;/strong&gt; racconterà le sfide al 2025 per concretizzare la visione di un Paese innovativo, con infrastrutture tecnologiche a supporto di un ecosistema sempre più capace di generare e attrarre innovazione sul piano economico e industriale, culturale e istituzionale. Descriverà, infine, le linee programmatiche alla base di uno sviluppo tecnologico inclusivo e sostenibile, al servizio delle persone e dei territori, attento alla formazione e alle competenze perché nessuno rimanga indietro.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Il Ministro Paola Pisano presenta la visione e la strategia che guideranno lo sviluppo tecnologico, inclusivo e sostenibile del Paese. Interviene il Premier Giuseppe Conte Guarda la diretta streaming → Scarica il Piano “2025” →</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Un punto di riferimento per l’innovazione</title><link href="https://innovazione.gov.it/un-punto-di-riferimento-per-l-innovazione/" rel="alternate" type="text/html" title="Un punto di riferimento per l’innovazione" /><published>2019-12-10T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/un-punto-di-riferimento-per-l-innovazione</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/un-punto-di-riferimento-per-l-innovazione/">&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;w-100&quot; src=&quot;/assets/images/posts/mid-logo.jpg&quot; alt=&quot;Logo del Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con questo post vi presentiamo il sito del &lt;a href=&quot;/it/chi-siamo/ministro/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione e la trasformazione digitale&lt;/a&gt; e del &lt;a href=&quot;/it/chi-siamo/dipartimento/&quot;&gt;Dipartimento per la trasformazione digitale&lt;/a&gt;. Il neonato portale - esattamente come la nostra struttura - è destinato &lt;strong&gt;a crescere, a evolversi, a riempirsi di contenuti&lt;/strong&gt;.&lt;!-- MORE --&gt; Ma già in questa prima fase lo abbiamo progettato in linea con le caratteristiche del nostro team, ovvero:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;un “&lt;strong&gt;centro di competenze&lt;/strong&gt;” su innovazione e digitalizzazione, dove soggetti pubblici e privati o dei normali cittadini possono trovare linee guida, standard e strumenti per lo sviluppo, l’utilizzo e l’integrazione di servizi digitali e per l’innovazione;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;un &lt;strong&gt;canale autorevole di informazioni&lt;/strong&gt;, dove conoscere le principali novità che riguardano il mondo dell’Innovazione e della trasformazione digitale;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;un punto di accesso unico per conoscere &lt;strong&gt;come utilizzare o contribuire&lt;/strong&gt; allo sviluppo di piattaforme, servizi e progetti.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Oltre a raccontare le strutture, i progetti e la missione del Ministro e del Dipartimento, il nuovo sito si rivolge:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/it/innovazione-per-la-pubblica-amministrazione/&quot;&gt;alla Pubblica Amministrazione&lt;/a&gt;, con una serie di notizie, risorse, e informazioni per l’integrazione delle piattaforme abilitanti e per favorire le indicazioni del &lt;a href=&quot;https://pianotriennale-ict.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Piano Triennale per la trasformazione digitale dei servizi pubblici&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/it/innovazione-per-le-imprese/&quot;&gt;alle imprese&lt;/a&gt;, verso cui vogliamo offrire un canale di accesso prioritario alle informazioni e alle opportunità per le aziende che vogliono puntare sull’innovazione;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/it/innovazione-per-i-cittadini/&quot;&gt;ai cittadini&lt;/a&gt;, che sono al centro del processo di trasformazione del Paese e che possono trovare risorse, notizie e opportunità per scoprire il volto migliore dei servizi pubblici in Italia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;lavora-con-noi&quot;&gt;Lavora con noi!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il nostro sito è anche il punto di accesso per la “chiamata ai talenti” che stiamo facendo in queste settimane, per trovare persone cariche di esperienza e motivazione, che vogliano mettersi in gioco per i prossimi anni in questo progetto ambizioso di cambiamento per il Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per saperne di più:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/it/cosa-facciamo/missione/&quot;&gt;leggi la nostra visione di “Un Paese di cui andare fieri”&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;/it/amministrazione-trasparente/selezione-del-personale/reclutamento-del-personale/lavora-con-noi/&quot;&gt;guarda tutte le posizioni aperte&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Con questo post vi presentiamo il sito del Ministro per l’innovazione e la trasformazione digitale e del Dipartimento per la trasformazione digitale. Il neonato portale - esattamente come la nostra struttura - è destinato a crescere, a evolversi, a riempirsi di contenuti.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">IO, l’app dei servizi pubblici</title><link href="https://innovazione.gov.it/io-l-app-dei-servizi-pubblici/" rel="alternate" type="text/html" title="IO, l'app dei servizi pubblici" /><published>2019-12-08T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-08T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/io-l-app-dei-servizi-pubblici</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/io-l-app-dei-servizi-pubblici/">&lt;div class=&quot;responsive-embed&quot;&gt;

&lt;iframe title=&quot;Video Progetto IO, l'app dei servizi pubblici&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/nD9q8cPIlwg&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;IO &lt;a href=&quot;https://io.italia.it/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;io.italia.it&lt;/a&gt; è il progetto sviluppato per portare i servizi pubblici negli smartphone dei cittadini tramite un’unica app. In questo video, insieme a Matteo De Santi, responsabile del #progettoIO, voglio darvi un assaggio di cosa è possibile fare con questa app, che migliaia di persone stanno già testando in versione beta in diverse città d’Italia.&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;L’app IO propone una nuova visione dei servizi pubblici, mettendo le persone e i loro bisogni al centro. Fino ad oggi, il cittadino ha sempre dovuto scoprire da solo quali servizi digitali eroga ciascun ente, districandosi tra molti siti e app diverse per capire quale risponde alla propria esigenza. Con IO, invece, sono gli enti a informare il cittadino, inviandogli messaggi semplici e personalizzati direttamente sullo smartphone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In pratica, tramite la stessa app, ogni pubblica amministrazione può contattare un cittadino, ad esempio:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;per avvisarlo di una scadenza: ad esempio, di un documento o di un tributo, che sarà possibile pagare in pochi clic dal telefono&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;per ricordargli un appuntamento&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;per mandargli un riepilogo dei propri dati&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;per inviargli un certificato o qualunque altro documento&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;per informare un genitore di nuovo servizio scolastico e molto altro…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tra qualche mese IO sarà a disposizione di tutti i cittadini sugli store online: per non farsi trovare impreparati, ora tocca ai Comuni, alle Regioni e a tutti gli Enti centrali portare subito i propri servizi digitali sull’app. Ecco una guida su come fare: &lt;a href=&quot;https://io.italia.it/guidaenti&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;io.italia.it/guidaenti&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">IO io.italia.it è il progetto sviluppato per portare i servizi pubblici negli smartphone dei cittadini tramite un’unica app. In questo video, insieme a Matteo De Santi, responsabile del #progettoIO, voglio darvi un assaggio di cosa è possibile fare con questa app, che migliaia di persone stanno già testando in versione beta in diverse città d’Italia.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Identità digitale gratuita</title><link href="https://innovazione.gov.it/identit%C3%A0-digitale-gratuita/" rel="alternate" type="text/html" title="Identità digitale gratuita" /><published>2019-12-02T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/identit%C3%A0-digitale-gratuita</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/identit%C3%A0-digitale-gratuita/">&lt;div class=&quot;responsive-embed&quot;&gt;

&lt;iframe title=&quot;Video L'Identità Digitale&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/tY_QjvW-bto&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Con l’identità digitale unica e gratuita i cittadini potranno avere accesso a tutti i servizi digitali della PA e dei privati. Per questo abbiamo presentato un emendamento alla Legge di Bilancio.&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Con l’identità digitale unica e gratuita i cittadini potranno avere accesso a tutti i servizi digitali della PA e dei privati. Per questo abbiamo presentato un emendamento alla Legge di Bilancio.</summary></entry></feed>