<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://innovazione.gov.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://innovazione.gov.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-06-14T07:37:35+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/feed.xml</id><title type="html">Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione</title><entry xml:lang="it"><title type="html">Intervento della Ministra per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione Paola Pisano agli Stati Generali, 13 giugno 2020</title><link href="https://innovazione.gov.it/stati_generali-01/" rel="alternate" type="text/html" title="Intervento della Ministra per l'Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione Paola Pisano agli Stati Generali, 13 giugno 2020" /><published>2020-06-14T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/stati_generali-01</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/stati_generali-01/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Intervento della Ministra Paola Pisano durante gli Stati generali a Villa Pamphilj del 13 giugno 2020&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Credo che siamo davvero davanti a un cambio di marcia dell’Unione Europea e dobbiamo essere all’altezza di questo cambiamento. La crisi causata dal Covid-19 è stata innanzitutto una grave pandemia che ha portato morte e dolore. Tanti italiani meritano la nostra solidarietà. Ma quanto accaduto finora è anche una circostanza che richiama tutti noi italiani a una responsabilità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Questa responsabilità consiste nel non inibirci in statiche difese di un faticoso equilibrio passato messo in discussione da un trauma. Consiste nell’assumerci l’onere e l’onore di favorire una trasformazione dell’Italia capace di renderla più innovativa e più adeguata alle sfide internazionali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“L’Europa si è desta”, ha detto oggi la Presidente della Commissione Europea Ursula Von der Leyen. “L’Unione ha prodotto in poche settimane un cambiamento di portata storica”, ha osservato il Presidente del Parlamento Europeo David Sassoli. Trovo stimolanti gli spunti di riflessione forniti oggi riguardo alla Pubblica amministrazione e alla digitalizzazione dal Governatore della Banca d’Italia Ignazio Visco sulla scia delle sue “Considerazioni finali” pronunciate il 29 maggio scorso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non posso che apprezzare queste e altre valutazioni ascoltate qui e non posso non domandarmi: i cittadini, l’opinione pubblica, il senso comune hanno percepito la portata di questo cambiamento che induce l’Unione Europea ad aiutarci e noi a dover realizzare la trasformazione necessaria per recuperare ritmi di crescita economica?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutti, l’intera maggioranza di governo e l’opposizione, siamo tenuti a non perdere questo momento per alleggerire e aziende dalla fatica di tante procedure e obblighi burocratici. Non si tratta solo di rendere digitale la compilazione di un modulo. Non basta questo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta per esempio di introdurre in alcune normative, nelle pratiche, nella formazione delle prossime leve dirigenziali della Pubblica amministrazione il criterio del processo digitale: immettere in alcuni processi analisi dei dati per capire e gestire fenomeni complessi, verificare efficacia di soluzioni adottate, indirizzare energie e progettualità dove più servono. E questo non significa assegnare scarso valore al fattore umano. No, il fattore umano è determinante e determinante è la formazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dobbiamo liberare imprese e cittadini da troppe ore impiegate per assolvere ai propri doveri secondo percorsi tortuosi o desueti, non strade adeguate al nostro tempo. Dobbiamo rendere possibile liberare tempo ed energia nelle aziende italiane affinché queste imprese dispongano di più tempo e più energie da riservare all’elaborazione inventiva di idee da mettere a frutto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saremo giudicati su questo. Noi che siamo al governo, ma anche tutta l’Italia e le sue preziose forze del lavoro nei confronti delle quali è indispensabile ridurre gli ostacoli a impegno proficuo. Occorre avanzare. Non arretrare.&lt;/p&gt;

&lt;!-- 
{:.x-small.text-right}
_Fotografia di [Waldemar Brandt](https://unsplash.com/@waldemarbrandt67w?utm_source=unsplash&amp;utm_medium=referral&amp;utm_content=creditCopyText){:target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;} su [Unsplash](https://unsplash.com/photos/wRAHbIziQfg){:target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;}_ --&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Intervento della Ministra Paola Pisano durante gli Stati generali a Villa Pamphilj del 13 giugno 2020</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Le priorità digitali nell’era post Covid-19: l’intervento del Ministro Pisano</title><link href="https://innovazione.gov.it/priorita-digitali-era-post-covid-19-intervento-ministro-pisano/" rel="alternate" type="text/html" title="Le priorità digitali nell'era post Covid-19: l'intervento del Ministro Pisano" /><published>2020-06-05T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-05T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/priorita-digitali-era-post-covid-19-intervento-ministro-pisano</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/priorita-digitali-era-post-covid-19-intervento-ministro-pisano/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Si è tenuta oggi la video conferenza tra i Ministri delle Telecomunicazioni per il coordinamento europeo in risposta all’emergenza pandemica.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Convocata dalla Presidenza Croata, l’incontro odierno nasce con la volontà di coordinare una risposta Europea in questo momento di pandemia. È  ormai evidente  l’importanza della digitalizzazione in tutti i settori dell’economia e all’interno della società.&lt;br /&gt;
Come sostenuto dalla Presidente della Commissione europea, Ursula von der Leyen, é necessario accelerare “la transizione verso un’Europa equa, rispettosa dell’ambiente  e digitale”.&lt;br /&gt;
Nel suo intervento il Ministro Pisano ha riportato le azioni attuate, con l’auspicio che l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione possano essere parte di una riforma strutturale dei governi al fine di sfruttare tutti i benefici della trasformazione digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di seguito è possibile:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Leggere e scaricare l’intervento integrale del Ministro Pisano in &lt;a href=&quot;/assets/docs/ENG-Version-Speaking-Notes-TELCO-Council-June_5_ 2020.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;inglese&lt;/a&gt; e &lt;a href=&quot;/assets/docs/ITA-Version-Speaking-Notes-TELCO-Council-June_5_2020.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;italiano&lt;/a&gt; (in pdf)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@waldemarbrandt67w?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Waldemar Brandt&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/wRAHbIziQfg&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Si è tenuta oggi la video conferenza tra i Ministri delle Telecomunicazioni per il coordinamento europeo in risposta all’emergenza pandemica.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">App Immuni e connettività per cittadini e imprese: l’audizione del Ministro Pisano alla Camera</title><link href="https://innovazione.gov.it/immuni-audizione-pisano-camera/" rel="alternate" type="text/html" title="App Immuni e connettività per cittadini e imprese: l’audizione del Ministro Pisano alla Camera" /><published>2020-06-04T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-04T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/immuni-audizione-pisano-camera</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/immuni-audizione-pisano-camera/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pubblichiamo la relazione integrale dell’audizione del Ministro presso la Camera dei Deputati (IX Commissione) del 3 giugno.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il 3 giugno, presso la Nuova Aula dei Gruppi parlamentari della Camera dei Deputati, il &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/chi-siamo/ministro/&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/a&gt; Paola Pisano ha svolto un’audizione in videoconferenza di fronte alla Commissione Trasporti. Oggetto dell’audizione, l’applicazione per il tracciamento dei contatti per contenere la diffusione del virus Covid-19  e i voucher per la connettività per i cittadini e le imprese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di seguito è possibile:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Leggere e scaricare &lt;a href=&quot;/assets/docs/Audizione_Ministra_Paola_Pisano_camera-2020-06-03.pdf&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;&lt;strong&gt;la relazione&lt;/strong&gt; con il testo integrale dell’audizione&lt;/a&gt; (in pdf)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Pubblichiamo la relazione integrale dell’audizione del Ministro presso la Camera dei Deputati (IX Commissione) del 3 giugno.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">IMMUNI APP available for downloading on the APPLE and GOOGLE stores</title><link href="https://innovazione.gov.it/app-immuni-available-from-today/" rel="alternate" type="text/html" title="IMMUNI APP available for downloading on the APPLE and GOOGLE stores" /><published>2020-06-01T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/app-immuni-available-from-today</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/app-immuni-available-from-today/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;The app, developed in full compliance with privacy protection, can be downloaded in the whole country. All information available on &lt;a href=&quot;http://immuni.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;immuni.italia.it&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;As of today, the Immuni App is available for free download throughout the Italian territory,  in the Apple and Google stores. The innovative digital tool complements all other measures  that the Government has implemented to contrast, track down and limit the transmission of  Covid-19.&lt;br /&gt;
It has been developed in compliance with Italian and European legislation on privacy protection.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If you download the app now, it  will allow you to back-track positive contacts to  whom you may have been exposed before.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Regional health services will gradually activate the notification system, starting Monday, June 8 with the Regions Abruzzo, Liguria, Marche and Puglia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;All relevant information on the app is available on the immuni.italia.it website. Please note the application is not available for download via email or SMS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The app  enables mobile phone users to be notified of any potential exposure to Coronavirus. The Immuni App system has been built to be privacy preserving. Only arbitrary identifiers generated by the app are used;  no names  or any other identifying element can be employed  to  trace the identity of the persons who have been tested positive or of those who come into contact with them. Citizens can download Immuni for free and enroll on a voluntary basis, as a tool to promote a safer environment during the recovery phase.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The project stems from the collaboration between the Prime Minister’s Office, Minister of Health, Minister for Technological Innovation and Digitalisation, Regions, Extraordinary Commissioner for the Covid-19 emergency, Sogei and PagoPa.  Bending Spoons, a private company,  made available for free the app source code. The system has been developed with utmost respect and attention to privacy, in close cooperation with Italian Data Protection Authority.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;By downloading the application on their mobile phones, users can protect themselves and others with whom  they may come into close contact.&lt;br /&gt;
If the users have come into contact with someone who may have been tested positive, they will be notified by the app. In this case, they  could then contact their general practitioner to receive instructions on what to do next.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When Local Health Services assess a new positive case, with the individual’s consent, the health workers will enter a code in the system. At this point, the app notifies users about the positive person  with whom they may have come in contact and provides specific instructions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We can defeat the pandemic with practices like washing hands often, social distancing  and wearing masks. In addition, today, there is the Immuni App: a digital help to keep the Covid-19 away from us and the people we love.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">The app, developed in full compliance with privacy protection, can be downloaded in the whole country. All information available on immuni.italia.it</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">App Immuni: disponibile da oggi sugli store Apple e Google</title><link href="https://innovazione.gov.it/app-immuni-disponibile-da-oggi/" rel="alternate" type="text/html" title="App Immuni: disponibile da oggi sugli store Apple e Google" /><published>2020-06-01T00:00:00+00:00</published><updated>2020-06-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/app-immuni-disponibile-da-oggi</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/app-immuni-disponibile-da-oggi/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sviluppata nel pieno rispetto della privacy, l’applicazione si può scaricare in tutta Italia. Tutte le informazioni su &lt;a href=&quot;http://immuni.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;immuni.italia.it&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;È scaricabile da oggi in tutta Italia l’app Immuni, disponibile gratuitamente negli store di Apple e Google. Si tratta di un innovativo supporto tecnologico che si affianca alle iniziative già messe in campo dal Governo per limitare la diffusione del virus Covid-19. E’ stato sviluppato nel rispetto della normativa italiana e di quella europea sulla tutela della privacy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dotarsi da adesso dell’app permetterà di risalire ai contatti che possono aver esposto una persona al rischio di contagio. I servizi sanitari regionali potranno gradualmente attivare gli avvisi dell’app. A cominciare saranno da lunedì 8 giugno le Regioni Abruzzo, Liguria, Marche e Puglia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tutte le informazioni utili sul funzionamento del sistema sono disponibili sul sito &lt;a href=&quot;http://immuni.italia.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;immuni.italia.it&lt;/a&gt;. Si sottolinea che l’applicazione non è direttamente scaricabile via email o SMS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Immuni serve agli utenti di telefoni cellulari per ricevere notifica di eventuali esposizioni al Coronavirus. Nell’intero sistema dell’app non sono presenti né saranno registrati nominativi e altri elementi che possano ricondurre all’identità della persona positiva o di chi abbia avuto contatti con lei, bensì codici alfanumerici. L’impiego dell’applicazione, volontario, ha lo scopo di aumentare la sicurezza nella fase di ripresa delle attività.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il progetto nasce dalla collaborazione tra Presidenza del Consiglio dei Ministri, Ministro della Salute, Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione, Regioni, Commissario straordinario per l’emergenza Covid-19 e le società pubbliche Sogei e PagoPa. Base di lavoro per la realizzazione dell’app, il codice messo gratuitamente a disposizione dello Stato da parte della società Bending Spoons. Il sistema è stato sviluppato anche grazie a un’approfondita interlocuzione con il Garante per la protezione dei dati personali e riservando massima attenzione alla privacy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gli utenti di cellulari che decidono di scaricare l’applicazione contribuiscono a tutelare sé stessi e le persone che incontrano. Se sono entrati in contatto con soggetti successivamente risultati positivi al tampone, verranno avvisati con una notifica dell’app. Ciò consentirà loro di rivolgersi tempestivamente al medico di medicina generale per ricevere le indicazioni sui passi da compiere. 
Quando le strutture sanitarie e le Asl riscontrano un nuovo caso positivo, dietro consenso del soggetto stesso gli operatori sanitari inseriscono un codice nel sistema. A questo punto il sistema invia la notifica agli utenti con i quali il caso positivo è stato a stretto contatto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La pandemia si sconfigge soprattutto con i comportamenti individuali, lavandosi le mani, mantenendo le distanze di sicurezza e indossando la mascherina. A queste buone prassi comportamentali si aggiunge adesso l’App Immuni: un aiuto tecnologico per tenere lontano il Covid-19 da noi e dalle persone che amiamo.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Sviluppata nel pieno rispetto della privacy, l’applicazione si può scaricare in tutta Italia. Tutte le informazioni su immuni.italia.it</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Il Ministro Pisano al G7 Scienza e Tecnologia</title><link href="https://innovazione.gov.it/g7-covid19/" rel="alternate" type="text/html" title="Il Ministro Pisano al G7 Scienza e Tecnologia" /><published>2020-05-28T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-28T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/g7-covid19</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/g7-covid19/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Alla riunione di ministri del G7 su Scienza e Tecnologia Paola Pisano ha sottolineato che l’epidemia Covid-19 ha reso ancora più evidente il ruolo strategico della trasformazione digitale della Pubblica Amministrazione&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Il Ministro per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano ha partecipato oggi al “G7 Science and Technology Ministerial Meeting”, riunione tra i ministri dell’Innovazione tenuta in video-conferenza e convocata dal Dipartimento Scienza e Tecnologia della Casa Bianca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“L’epidemia di Covid-19 - ha asserito il Ministro Pisano - ha confermato l’importanza della trasformazione digitale della pubblica amministrazione, ossia di un aumento del ricorso alle nuove tecnologie e di un maggiore impiego dell’analisi dei dati per la comprensione e la gestione dei fenomeni complessi, nel rispetto delle norme e dei diritti dei cittadini.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I ministri riuniti, come spiega la dichiarazione finale, si sono impegnati a collaborare affinché risultati  di ricerche, dati e informazioni sul Covid-19 ottenuti da governi siano il più possibile accessibili al pubblico per via informatica  nel quadro delle normative vigenti, comprese quelle sulla privacy e sulla proprietà intellettuale. Questo per affrontare l’attuale pandemia e per attività di prevenzione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Ministro per l’innovazione tecnologica e digitalizzazione ha confermato l’adesione italiana al Partenariato Globale sull’Intelligenza Artificiale (Global Partnership on AI, GPAI) richiamata nella Dichiarazione ministeriale del G7, un’iniziativa lanciata dalla Francia e dal Canada il cui Segretariato tecnico/scientifico sarà ospitato dall’OCSE. La GPAI riunirà esperti di industria, società civile e governi per promuovere la collaborazione internazionale in ricerca e sperimentazione sull’intelligenza artificiale. Uno dei  gruppi di lavoro si dedicherà al suo utilizzo per contrastare l’epidemia COVID-19 e favorire la ripresa economica. L’Italia darà il proprio contributo con  quattro esperti ciascuno per ogni Gruppo di Lavoro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Questa iniziativa può aiutare la nostra lotta contro il Covid-19. La tecnologia digitale non deve fornire soltanto una risposta immediata all’emergenza, ma deve servire a programmare una riforma più ampia nel medio - lungo termine. Ritengo - precisa il Ministro Pisano - che l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione debbano essere parte di una “riforma strutturale dello Stato” che possa contribuire a migliorare la vita dei cittadini e rafforzare il sistema economico. E’ di fondamentale importanza ridurre la burocrazia, semplificare i servizi per i cittadini e ripensare tutti i settori strategici attraverso infrastrutture quali il cloud, l’intelligenza artificiale e la cyber security. Oggi più che mai.”&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@unitednations?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;United Nations COVID-19 Response&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/fWYgXKMCqo0&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Alla riunione di ministri del G7 su Scienza e Tecnologia Paola Pisano ha sottolineato che l’epidemia Covid-19 ha reso ancora più evidente il ruolo strategico della trasformazione digitale della Pubblica Amministrazione</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Immuni: disponibile il codice sorgente delle app iOS e Android</title><link href="https://innovazione.gov.it/source-code-immuni/" rel="alternate" type="text/html" title="Immuni: disponibile il codice sorgente delle app iOS e Android" /><published>2020-05-25T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-25T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/source-code-immuni</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/source-code-immuni/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;È disponibile il codice sorgente delle versioni iOS e Android dell’app Immuni, il sistema di notifica delle esposizioni al virus Covid-19 che aumenterà precisione e tempestività nel ricorso a misure di prevenzione e cura.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;La diffusione del Coronavirus si contrasta anche utilizzando le nuove tecnologie. Frutto della collaborazione tra Dipartimento per la Trasformazione Digitale della Presidenza del Consiglio, Ministero della Salute e Commissario straordinario per l’emergenza Covid-19, l’app ha lo scopo di migliorare efficienza e velocità nell’individuare soggetti che hanno avuto contatti con persone risultate positive agli esami di laboratorio. Il nuovo sistema potrà contribuire anche all’individuazione di eventuali nuovi focolai. Tutto questo nel rispetto della privacy e della sicurezza individuale e nazionale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per tutte le informazioni sul progetto open source e per partecipare alla community degli sviluppatori che stanno testando la app e contribuendo con miglioramenti e correzioni, consulta la &lt;a href=&quot;https://developers.italia.it/it/software/pcm-immuni-app-immuni&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;scheda del progetto Immuni&lt;/a&gt; su Developers Italia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Sono liberamente consultabili sia il &lt;a href=&quot;https://github.com/immuni-app/immuni&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;codice sorgente&lt;/a&gt;, che la &lt;a href=&quot;https://github.com/immuni-app/immuni-documentation&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;documentazione tecnica&lt;/a&gt; della app.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il codice aperto è un bene comune del nostro Paese, della community degli sviluppatori italiani e internazionali.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">È disponibile il codice sorgente delle versioni iOS e Android dell’app Immuni, il sistema di notifica delle esposizioni al virus Covid-19 che aumenterà precisione e tempestività nel ricorso a misure di prevenzione e cura.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Al via il bando sulla Smart Mobility</title><link href="https://innovazione.gov.it/bando-smart-mobility/" rel="alternate" type="text/html" title="Al via il bando sulla Smart Mobility" /><published>2020-05-22T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-22T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/bando-smart-mobility</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/bando-smart-mobility/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Smarter Italy, 20 milioni di euro per innovare trasporti pubblici e mobilità nelle città dopo l’emergenza coronavirus. Partono le consultazioni di mercato&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Un nuovo modello di trasporto pubblico che permetta, attraverso la sperimentazione di soluzioni innovative, di garantire le distanze sociali tra i cittadini e gestire I nuovi flussi di traffico urbano.
E’ questo l’intento del primo bando sulla smart mobility, lanciato nell’ambito del programma Smarter Italy: favorire la ripresa sociale ed economica del Paese dopo l’emergenza Covid-19, programmare &lt;strong&gt;più spazi per la mobilità su mezzi alternativi&lt;/strong&gt; alle autovetture e far fronte ad una accresciuta esigenza del trasporto di merci dell’ultimo miglio riducendo gli spostamenti dei consumatori.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La sperimentazione delle soluzioni sarà condotta nel territorio dei Comuni già coinvolti nella fase di definizione dei fabbisogni: &lt;strong&gt;Bari, Cagliari, Catania, Genova, L’Aquila, Matera, Milano, Modena, Prato, Roma, Torino,&lt;/strong&gt; e includerà alcuni borghi e città di minore dimensione, che ben rappresentano le caratteristiche demografiche del nostro Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il &lt;strong&gt;programma Smarter Italy,&lt;/strong&gt; strumento di realizzazione degli obiettivi del Protocollo d’intesa per l’attuazione di una politica di innovazione basata sulla domanda pubblica, firmato dai Ministeri dello Sviluppo Economico, dell’Università e della Ricerca e dal Ministro dell’Innovazione Tecnologica e della Digitalizzazione, lancia la sfida a imprese, startup e centri di ricerca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’Agenzia per l’Italia Digitale, stazione appaltante del programma, ha pubblicato il 5 maggio sulla Gazzetta ufficiale europea l’avviso di avvio della consultazione di mercato sul tema “Smart Mobility”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La consultazione apre la Pubblica Amministrazione al confronto con gli operatori di mercato, per acquisire tutti gli elementi utili per la preparazione della gara, &lt;strong&gt;in un dialogo aperto che coinvolge imprese, startup, centri di ricerca, associazioni del terzo settore.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al termine della consultazione partirà la &lt;strong&gt;gara d’appalto innovativo da circa 20 milioni di euro,&lt;/strong&gt; finalizzata alla ricerca e allo sviluppo di nuovi strumenti che consentano di prevedere e gestire i flussi di traffico, di soluzioni per soddisfare le esigenze di mobilità delle aree a domanda debole o meno popolate, per il miglioramento della mobilità delle merci nelle città, di merci e persone nei centri storici e nei borghi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le informazioni sulla consultazione di mercato e sul Programma Smarter Italy sono reperibili su &lt;a href=&quot;https://appaltinnovativi.gov.it&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;appaltinnovativi.gov.it&lt;/a&gt;, il portale nazionale degli appalti innovativi realizzato da AgID.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@lucian_alexe?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Lucian Alexe&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/3ZzOF5qqiEA&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Smarter Italy, 20 milioni di euro per innovare trasporti pubblici e mobilità nelle città dopo l’emergenza coronavirus. Partono le consultazioni di mercato</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Costituito il Fondo per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione</title><link href="https://innovazione.gov.it/costituito-fondo-innovazione-tecnologica/" rel="alternate" type="text/html" title="Costituito il Fondo per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione" /><published>2020-05-14T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/costituito-fondo-innovazione-tecnologica</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/costituito-fondo-innovazione-tecnologica/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Previsto nel Decreto “Rilancio” e affidato alla Ministra Pisano avrà una prima dotazione di 50 milioni di euro per aumentare le possibilità di svolgere in via telematica pratiche della Pubblica amministrazione&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Con l’articolo 230 del decreto “Rilancio” è stato costituito il &lt;strong&gt;Fondo per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/strong&gt;. La sua prima dotazione è di &lt;strong&gt;50 milioni&lt;/strong&gt; di euro. Serviranno a digitalizzare servizi della Pubblica amministrazione ai cittadini e alle imprese. Affidate per la sua gestione al &lt;strong&gt;ministro per l’Innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano&lt;/strong&gt;, che aveva proposto di costituire il Fondo, le risorse finanziarie verranno impiegate innanzitutto per aumentare la tipologia di pratiche che gli italiani possono svolgere per via telematica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Già adesso, attraverso il &lt;strong&gt;Servizio per l’identità digitale (Spid)&lt;/strong&gt; chi ha scaricato l’app “Io” accede a informazioni che lo riguardano, può conoscere o verificare scadenze di adempimenti da compiere, effettuare pagamenti e ricevere eventuali bonus ai quali ha diritto. Il nuovo Fondo ha lo scopo di accrescere la &lt;strong&gt;quantità dei servizi&lt;/strong&gt; ottenibili attraverso questa applicazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si tratta di un’operazione che interviene su modalità di funzionamento, criteri di organizzazione e distribuzione di energie all’interno di numerosi uffici pubblici. Richiede pertanto interventi complessi, non soltanto tecnologici ma anche formativi, amministrativi, procedurali. Gli stanziamenti potranno essere utilizzati, oltre che per acquisti di software, per sostenere la realizzazione di cambiamenti necessari finalizzati a rendere &lt;strong&gt;più agili i rapporti tra cittadini e macchina pubblica&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il ruolo della digitalizzazione dei servizi è oggi più che mai strategico non solo per  semplificare la burocrazia, velocizzare i tempi di erogazione dei servizi e diminuire i costi delle strutture,  ma soprattutto per migliorare il rapporto tra Pubblica amministrazione e cittadino. Massima attenzione è rivolta ai tempi di &lt;strong&gt;attuazione della trasformazione tecnologica&lt;/strong&gt; e alle nuove tecnologie che verranno utilizzate per creare servizi semplici e tuttavia avanzati tecnologicamente. Ciò consentirà di aumentare il livello di sicurezza dei servizi e le competenze tecniche della Pubblica amministrazione accompagnando gli enti verso nuove tipologie e modalità di lavoro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aumentare la domanda di tecnologie innovative da parte della Pubblica Amministrazione è motore di crescita. Può &lt;strong&gt;incentivare aziende, start up e produttori di software (software house) del Paese&lt;/strong&gt; a creare sistemi sempre più avanzati e progettati per la Pubblica amministrazione riconoscendola come committente del quale vanno soddisfatte le esigenze e non come  cliente passivo che assorbe prodotti ritagliati su altre esigenze.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@nullplus?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Razwan Chisu&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/Ua-agENjmI4&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Previsto nel Decreto “Rilancio” e affidato alla Ministra Pisano avrà una prima dotazione di 50 milioni di euro per aumentare le possibilità di svolgere in via telematica pratiche della Pubblica amministrazione</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Immuni: quello che c’è da sapere e le risposte del Dipartimento</title><link href="https://innovazione.gov.it/Immuni-tutto-quello-che-ce-da-sapere/" rel="alternate" type="text/html" title="Immuni: quello che c’è da sapere e le risposte del Dipartimento" /><published>2020-05-11T00:00:00+00:00</published><updated>2020-05-11T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/Immuni-tutto-quello-che-ce-da-sapere</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/Immuni-tutto-quello-che-ce-da-sapere/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Una raccolta di documenti, news, interventi, chiarimenti sul processo che, dalla nascita della Call “Innova per l’Italia” e la costituzione della Task Force Data Driven, hanno portato alla scelta della app Immuni.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Una raccolta di documenti, notizie, interventi, chiarimenti sul percorso che, dalla offerta pubblica di disponibilità “Innova per l’Italia” e la costituzione della Task Force Data Driven, hanno portato alla scelta della app Immuni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pubblichiamo le informazioni che riguardano il processo di selezione della soluzione tecnologica Immuni. Si tratta di uno strumento che, sotto forma di app da scaricare liberamente da parte dei cittadini, contribuirà al contenimento della pandemia. Lo farà attraverso un meccanismo digitale di notifiche dell’esposizione al virus che preserverà la privacy e la sicurezza dei dati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Documentazione&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
La &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/nasce-la-task-force-italiana-per-l-utilizzo-dei-dati-contro-l-emergenza-covid-19/&quot;&gt;nascita e la composizione della Task Force&lt;/a&gt; Data Driven&lt;br /&gt;
Le &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/task-force-dati-le-relazioni-delle-attivita-dei-gruppi-che-hanno-valutato-le-app/&quot;&gt;relazioni&lt;/a&gt; della Task Force&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/un-aggiornamento-sull-applicazione-di-contact-tracing-digitale-per-l-emergenza-coronavirus/&quot;&gt;Aggiornamento&lt;/a&gt; sulla app Immuni&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/ covid-19-l-audizione-in-senato-del-ministro-paola-pisano-sull-uso-delle-nuove-tecnologie-e-della-rete-per-il-contrasto-all-emergenza-sanitaria/&quot;&gt;Audizione della Ministra Pisano&lt;/a&gt; al Senato della Repubblica&lt;br /&gt;
&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/covid-19-e-innovazione-tecnologica-audizione-del-ministro-paola-pisano-alla-camera-dei-deputati/&quot;&gt;Audizione della Ministra Pisano&lt;/a&gt; alla Camera dei Deputati&lt;br /&gt;
La Call &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/innova-per-l-Italia-la-tecnologia-e-l-innovazione-in-campo-contro-l-emergenza-covid-19/&quot;&gt;Innova per l’Italia&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
La &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/telemedicina-e-sistemi-di-monitoraggio-una-call-per-tecnologie-per-il-contrasto-alla-diffusione-del-covid-19/&quot;&gt;Fast call&lt;/a&gt; del 23 marzo&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Immuni FAQ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cos’è Immuni?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Immuni è un’app che ci aiuterà a combattere le epidemie, a partire da quella del COVID-19. L’app si propone di allertare gli utenti potenzialmente contagiati il prima possibile, anche quando sono asintomatici o hanno sintomi lievi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Come funziona il tracciamento di prossimità di Immuni?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Il sistema di tracciamento di prossimità di Immuni mira ad allertare l’utente quando questo è stato esposto a un utente potenzialmente contagioso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il sistema è basato sul Bluetooth Low Energy e non utilizza dati di geolocalizzazione di alcun genere, inclusi quelli del GPS. L’app non raccoglie alcun dato identificativo dell’utente, quali nome, cognome, data di nascita, indirizzo, numero di telefono o indirizzo email. Pertanto, l’app riesce a determinare che un contatto fra due utenti è avvenuto, ma non chi siano effettivamente i due utenti o dove il contatto sia avvenuto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come funziona il sistema:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Una volta installata dall’utente A, l’app fa sì che il suo smartphone emetta continuativamente un segnale Bluetooth Low Energy. Il segnale include un identificativo di prossimità. Lo stesso vale per l’utente B. Quando A si avvicina a B, gli smartphone dei due utenti registrano nella propria memoria l’identificativo di prossimità dell’altro, tenendo quindi traccia di quel contatto, incluso quanto è durato approssimativamente e a che distanza erano i dispositivi dei due utenti.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Supponiamo che, successivamente, l’utente B risulti positivo al COVID-19. Con l’aiuto di un operatore sanitario, B potrà caricare su un server delle chiavi crittografiche dalle quali si può derivare il suo identificativo di prossimità.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Per ogni utente, l’app scarica periodicamente dal server le nuove chiavi crittografiche caricate dagli utenti che sono risultati positivi al virus, deriva i loro identificativi di prossimità e controlla se qualcuno di quegli identificativi corrisponde a quelli registrati nella memoria dello smartphone nei giorni precedenti. In questo caso, l’app dell’utente A troverà l’identificativo casuale di B, verificherà se la durata e la distanza del contatto siano state tali da aver potuto causare un contagio e, se sì, allerterà A.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Si noti che gli identificativi di prossimità sono generati del tutto casualmente, senza contenere alcuna informazione sul dispositivo o l’utente. Inoltre, sono modificati diverse volte ogni ora. Questo rende pressoché impossibile per un malintenzionato sfruttarli per tracciare in qualche modo gli spostamenti di un utente. Queste sono solo alcune delle tante misure implementate da Immuni per proteggere al meglio la privacy degli utenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’app traccia i miei spostamenti?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Assolutamente no. Il tracciamento di prossimità di Immuni si basa sul Bluetooth Low Energy e non raccoglie dati di geolocalizzazione di alcun genere, inclusi quelli del GPS. Immuni non è in grado di sapere dove vai o chi incontri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Come viene tutelata la mia privacy?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Immuni è stata sviluppata ponendo grandissima attenzione alla tutela della privacy degli utenti.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;I tuoi dati non lasciano mai il tuo smartphone, se non nel caso in cui dovessi risultare positivo al COVID-19 a seguito di un esame. In qual caso, la decisione di caricare sul server i dati necessari ad allertare gli utenti a rischio di contagio sarebbe comunque tua.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’app non raccoglie alcun dato personale che consentirebbe di svelare la tua identità. Per esempio, non ti chiede il tuo nome, cognome, età, indirizzo, numero di telefono o indirizzo email.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’app non raccoglie alcun dato di geolocalizzazione, inclusi i dati del GPS. I tuoi spostamenti non sono tracciati in alcun modo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;L’identificativo di prossimità Bluetooth Low Energy trasmesso dall’app è generato in maniera casuale e non contiene alcuna informazione riguardo al tuo smartphone, né tantomeno riguardo a te. Inoltre, questo identificativo cambia svariate volte ogni ora, rendendo praticamente impossibile per un ipotetico malintenzionato sfruttare questa informazione per tracciare il tuo smartphone.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;I dati salvati sul tuo smartphone sono criptati.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tutti i dati saranno cancellati il prima possibile e in ogni caso non oltre il 31 dicembre 2020.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;È il Ministero della salute a controllare i dati.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;I dati sono salvati su server in Italia e gestiti da soggetti pubblici.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il codice è open source?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
La massima trasparenza è un valore fondante per il progetto. Riteniamo che rendere il codice accessibile a tutti sia importante per almeno due motivi:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Aiuta a guadagnare e mantenere la fiducia degli utenti.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Permette a tanti esperti di fornire consigli utili a migliorare Immuni.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Come sono stati selezionati Immuni e Bending Spoons fra le possibili alternative?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Il 24 Marzo 2020, il Ministero per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione, in collaborazione con il Ministero della salute, ha pubblicato una &lt;em&gt;fast call for proposals&lt;/em&gt; per la presentazione di alcune proposte di soluzioni tecnologiche finalizzate a combattere il COVID-19. Inoltre, con il supporto dell’Istituto Superiore di Sanità e dell’Organizzazione Mondiale della Sanità, è stata selezionata una task force di esperti in diversi campi rilevanti. La &lt;em&gt;fast call for proposals&lt;/em&gt; è stata chiusa il 26 Marzo. La task force ha poi valutato diverse centinaia di proposte. È stato proprio a seguito di questo processo che Immuni e Bending Spoons S.p.A. sono stati selezionati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bending Spoons viene pagata per Immuni?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Bending Spoons S.p.A. non viene pagata in alcun modo per Immuni:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ha concesso a titolo gratuito alla Presidenza del Consiglio dei Ministri una licenza perpetua, irrevocabile e senza limitazioni su tutto il codice, le grafiche, i testi e la documentazione sviluppati per Immuni.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bending Spoons S.p.A. si è poi impegnata a supportare il progetto a titolo completamente gratuito nei mesi successivi—sempre dal punto di vista del design e dello sviluppo software—qualora ce ne fosse bisogno.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Immuni è gestito dal Governo?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Sì. Immuni è un progetto gestito dal governo, che si avvale di una licenza perpetua, irrevocabile e senza limitazioni su tutto il codice, le grafiche, i testi e la documentazione fornita a titolo gratuito da Bending Spoons S.p.A.&lt;br /&gt;
Per conto del governo, lavorano al progetto le società pubbliche SoGEI S.p.A. e PagoPA S.p.A.&lt;br /&gt;
Bending Spoons S.p.A. continua a fornire un contributo nel design e nello sviluppo del software, con un ruolo di supporto, sempre a titolo completamente gratuito, e senza autorità decisionale o accesso ai dati degli utenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cosa succede se l’app non viene scaricata da un numero sufficiente di persone? Sarà inutile?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
No. Sappiamo che più persone usano Immuni, più l’app può essere efficace nell’aiutarci a limitare la diffusione del COVID-19 e ad accelerare il ritorno alla normalità. Tuttavia, anche se Immuni si rivelasse uno strumento insufficiente a contenere l’epidemia in maniera definitiva, potrà comunque contribuire a rallentarla, specialmente in combinazione alle altre misure implementate dal governo. Questo rallentamento, anche se minimo, ridurrà comunque la pressione sul Servizio Sanitario Nazionale, permettendo a più pazienti di ricevere cure appropriate e potenzialmente salvando molte vite. E nel frattempo la ricerca scientifica avanza verso un possibile vaccino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quali sono le informazioni personali che Immuni raccoglie? Chi può accedere ai miei dati?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Immuni non raccoglie alcun dato personale che consentirebbe di svelare la tua identità. Per esempio, non ti chiede il tuo nome, cognome, età, indirizzo, numero di telefono o indirizzo email.&lt;br /&gt;
Il sistema di tracciamento di prossimità è basato su Bluetooth Low Energy e l’app non raccoglie alcun dato di geolocalizzazione, inclusi i dati del GPS. L’app può riconoscere i contatti fra gli utenti, ma non l’identità degli utenti o il luogo dove questi contatti sono avvenuti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’app raccoglie i seguenti dati principali:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Le chiavi crittografiche che permettono di risalire agli identificativi di prossimità Bluetooth Low Energy che il tuo smartphone ha trasmesso agli smartphone degli altri utenti coi quali sei entrato in contatto. Questo serve per poterli allertare, nel caso tu dovessi in seguito risultare positivo al COVID-19.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Gli identificativi di prossimità degli utenti coi quali sei entrato in contatto, oltre alla durata di quel contatto e alla distanza stimata fra i due smartphone durante il contatto. Questi dati consentono all’app di allertarti, nel caso uno di questi utenti dovesse in seguito risultare positivo al COVID-19.&lt;br /&gt;
Questi dati rimangono sul tuo smartphone. Avrai la possibilità di inviare le tue chiavi crittografiche e alcuni altri dati rilevanti per gli epidemiologi (quali la durata dei tuoi eventuali contatti con un utente contagioso) al server nel caso in cui un esame rivelasse che hai il COVID-19. In quel caso la scelta se inviare o meno questi dati sarà comunque tua. 
Il server è in Italia e gestito da soggetti pubblici. I dati sono controllati dal Ministero della salute.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;I miei dati vengono condivisi da Immuni con altri siti o app? Vengono venduti o usati per fini pubblicitari?&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Immuni non condivide i tuoi dati con nessun altro sito o app. I tuoi dati non vengono venduti a nessuno, né usati per alcuno scopo commerciale, inclusa la pubblicità. Il progetto non ha alcun fine di lucro, ma nasce unicamente per aiutare a far fronte all’epidemia di COVID-19.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@nordwood?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;NordWood Themes&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/photos/q8U1YgBaRQk&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Una raccolta di documenti, news, interventi, chiarimenti sul processo che, dalla nascita della Call “Innova per l’Italia” e la costituzione della Task Force Data Driven, hanno portato alla scelta della app Immuni.</summary></entry></feed>