<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.0.0">Jekyll</generator><link href="https://innovazione.gov.it/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://innovazione.gov.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-03-06T08:46:26+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/feed.xml</id><title type="html">Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione</title><entry xml:lang="it"><title type="html">Coronavirus, la digitalizzazione a supporto delle zone rosse</title><link href="https://innovazione.gov.it/coronavirus-la-digitalizzazione-a-supporto-delle-zone-rosse/" rel="alternate" type="text/html" title="Coronavirus, la digitalizzazione a supporto delle zone rosse" /><published>2020-02-27T00:00:00+00:00</published><updated>2020-02-27T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/coronavirus-la-digitalizzazione-a-supporto-delle-zone-rosse</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/coronavirus-la-digitalizzazione-a-supporto-delle-zone-rosse/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un’iniziativa per ridurre l’impatto sociale ed economico nelle aree soggette a restrizioni grazie a servizi innovativi.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Digitale e innovazione possono rappresentare, se utilizzate nel modo giusto, &lt;strong&gt;risorse preziose per migliorare la vita a cittadini e imprese&lt;/strong&gt;. Oggi l’Italia è chiamata ad affrontare un momento di emergenza sanitaria, per contrastare &lt;a href=&quot;http://www.salute.gov.it/nuovocoronavirus&quot;&gt;la diffusione del Coronavirus&lt;/a&gt; (SARS-CoV-2), che sta incidendo notevolmente sulla vita di decine di migliaia di persone che si trovano nelle aree sottoposte a restrizioni. Anche in questo contesto difficile, l’innovazione può dare il suo contributo, se non a ritrovare la normalità forzatamente perduta, almeno a trovare &lt;strong&gt;una quotidianità diversa nella quale non dover rinunciare a lavorare, a informarsi, a fare la spesa&lt;/strong&gt;, alla propria socialità e, specie per i più piccoli, al gioco, alla formazione, all’istruzione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Partendo da questa considerazione, come &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/a&gt; ho deciso di intraprendere una serie di azioni per essere a fianco dei nostri cittadini e delle nostre imprese utilizzando servizi e soluzioni innovative.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gli-obiettivi&quot;&gt;Gli obiettivi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I servizi che vogliamo rendere disponibili hanno il comune obiettivo di &lt;strong&gt;migliorare la vita delle persone&lt;/strong&gt; che in questo momento si vedono costrette a cambiare le loro abitudini  permettendo di:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;lavorare da remoto, attraverso &lt;strong&gt;connettività rapida e gratuita&lt;/strong&gt; e l’utilizzo di &lt;strong&gt;piattaforme di &lt;em&gt;smart working&lt;/em&gt; avanzate&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;leggere gratuitamente un giornale anche senza andare in edicola o un libro senza andare in libreria &lt;strong&gt;sul proprio smartphone o tablet&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;restare al passo con i percorsi scolastici e di formazione, grazie a &lt;strong&gt;piattaforme di &lt;em&gt;e-learning&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, come &lt;a href=&quot;https://www.miur.gov.it/web/guest/-/coronavirus-pubblicate-due-call-per-sostenere-la-didattica-a-distanza&quot;&gt;proposto dal MIUR&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;come-collaborare-con-noi&quot;&gt;Come collaborare con noi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Chiunque può aderire all’iniziativa semplicemente scrivendo a &lt;a href=&quot;mailto:repubblicadigitale@teamdigitale.governo.it&quot;&gt;repubblicadigitale@teamdigitale.governo.it&lt;/a&gt;. Nella propria candidatura è necessario:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;descrivere il proprio servizio;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;definire le modalità e tempistiche di applicazione in uno degli ambiti proposti;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;manifestare l’intenzione di porre il servizio in questione a disposizione della popolazione o delle autorità per il tempo necessario.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;L’Italia è un solo grande Comune e &lt;strong&gt;una situazione come questa ci riguarda tutti&lt;/strong&gt;, nessuno escluso. Digitale e innovazione possono aiutarci a vincere e abbiamo il dovere di provare a usarli nell’interesse comune, nel modo migliore possibile e senza lasciare nessuno indietro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Che siate una multinazionale o una partecipata pubblica, una startup, una piccola o media impresa, o un’associazione di volontari, se pensate di disporre di una soluzione, di un servizio capace di &lt;strong&gt;fare la differenza&lt;/strong&gt; per garantire un quotidiano sostenibile a chi vive nelle aree sottoposte a misure di contenimento per il virus, scriveteci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grazie,&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Paola Pisano&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/p&gt;

&lt;section class=&quot;section bg-radial-blue mb-2&quot;&gt;
  &lt;div class=&quot;container text-white&quot;&gt;
    &lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
      &lt;div class=&quot;col-12&quot;&gt;
        &lt;h2 class=&quot;mt-4&quot; id=&quot;come-aderire&quot;&gt;Servizi per i cittadini&lt;/h2&gt;
        &lt;p&gt;&lt;b&gt;Ti trovi nelle zone interessate&lt;/b&gt; dalle misure urgenti di contenimento e gestione del contagio per il #COVID19? Guarda subito l’elenco aggiornato dei servizi e delle soluzioni innovative a cui puoi accedere:&lt;/p&gt;
        &lt;div class=&quot;text-center w-100 my-5&quot;&gt;
          &lt;a class=&quot;btn btn-lg btn-outline-light&quot; role=&quot;button&quot; href=&quot;https://solidarietadigitale.agid.gov.it/&quot;&gt;Vai all'elenco dei servizi&lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
      &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;

&lt;p&gt;Ringraziamo gli Identity Provider che, con l’obiettivo di facilitare la fruizione online dei servizi della PA e dei privati aderenti attraverso SPID, hanno messo a disposizione le modalità di riconoscimento via webcam in forma gratuita per i cittadini che si trovano nelle zone rosse.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@benchaccounting?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Bench Accounting&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/s/photos/home-working?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Un’iniziativa per ridurre l’impatto sociale ed economico nelle aree soggette a restrizioni grazie a servizi innovativi.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Inizia la rivoluzione cloud: la strategia per le infrastrutture digitali della Pubblica Amministrazione</title><link href="https://innovazione.gov.it/inizia-la-rivoluzione-cloud-la-strategia-per-le-infrastrutture-digitali-della-pubblica-amministrazione/" rel="alternate" type="text/html" title="Inizia la rivoluzione cloud: la strategia per le infrastrutture digitali della Pubblica Amministrazione" /><published>2020-02-21T00:00:00+00:00</published><updated>2020-02-21T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/inizia-la-rivoluzione-cloud-la-strategia-per-le-infrastrutture-digitali-della-pubblica-amministrazione</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/inizia-la-rivoluzione-cloud-la-strategia-per-le-infrastrutture-digitali-della-pubblica-amministrazione/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dal censimento al Polo Strategico Nazionale, il piano per la razionalizzazione delle infrastrutture digitali della Pubblica Amministrazione.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Sul nostro &lt;strong&gt;Blog per la trasformazione digitale&lt;/strong&gt; abbiamo pubblicato &lt;a href=&quot;https://medium.com/blog-per-la-trasformazione-digitale/inizia-la-rivoluzione-cloud-la-strategia-per-le-infrastrutture-digitali-della-pubblica-eddcd0a8e3f8&quot;&gt;la strategia per le infrastrutture digitali e il cloud&lt;/a&gt;, che abbiamo progettato per migliorare la gestione dei servizi della Pubblica Amministrazione in Italia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La strategia permetterà di ottenere: &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Servizi digitali pubblici che funzionino&lt;/strong&gt;, che siano moderni, digitali, e che rendano davvero più facile la vita delle persone.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Una razionalizzazione delle risorse&lt;/strong&gt;, capace di far risparmiare circa due miliardi di euro ogni anno allo Stato, creando allo stesso tempo enormi &lt;strong&gt;opportunità per nuovi investimenti&lt;/strong&gt; in aree di mercato innovative.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La &lt;strong&gt;messa in sicurezza dei servizi pubblici&lt;/strong&gt; e dei nostri dati, all’interno di infrastrutture funzionanti, efficaci, razionali, che operano all’interno dei confini nazionali secondo i migliori standard di sicurezza fisica e informatica. Secondo &lt;a href=&quot;https://www.sicurezzanazionale.gov.it/sisr.nsf/relazione-annuale/relazione-al-parlamento-2018.html&quot;&gt;la relazione annuale&lt;/a&gt; del Dipartimento delle informazioni per la sicurezza (Dis), nel 2018 sono aumentati del 500 per cento gli attacchi informatici rispetto all’anno precedente, principalmente rivolti a Pubbliche Amministrazioni centrali e locali (72 per cento).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Un impatto importante sull’ambiente, grazie &lt;strong&gt;alla razionalizzazione e alla gestione più efficiente&lt;/strong&gt; dei &lt;em&gt;data center&lt;/em&gt; pubblici che permette una riduzione significativa delle emissioni di CO2.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/blog-per-la-trasformazione-digitale/inizia-la-rivoluzione-cloud-la-strategia-per-le-infrastrutture-digitali-della-pubblica-eddcd0a8e3f8&quot;&gt;Leggi l’articolo completo!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@ninaz?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt; Nina Ž&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/s/photos/network?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Dal censimento al Polo Strategico Nazionale, il piano per la razionalizzazione delle infrastrutture digitali della Pubblica Amministrazione.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Un protocollo d’intesa sull’etica dell’Intelligenza Artificiale nella Pubblica Amministrazione</title><link href="https://innovazione.gov.it/un-protocollo-d-intesa-sull-etica-dell-intelligenza-artificiale-nella-pubblica-amministrazione/" rel="alternate" type="text/html" title="Un protocollo d’intesa sull’etica dell’Intelligenza Artificiale nella Pubblica Amministrazione" /><published>2020-02-18T00:00:00+00:00</published><updated>2020-02-18T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/un-protocollo-d-intesa-sull-etica-dell-intelligenza-artificiale-nella-pubblica-amministrazione</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/un-protocollo-d-intesa-sull-etica-dell-intelligenza-artificiale-nella-pubblica-amministrazione/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;La firma tra il Ministro per l’innovazione e il Presidente di Fondazione Leonardo Luciano Violante.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Introdurre applicazioni di intelligenza artificiale nella gestione dei procedimenti amministrativi con l’impegno di mettere &lt;strong&gt;l’uomo al centro&lt;/strong&gt;, promuovendo “un’intelligenza artificiale sostenibile sul piano sociale, culturale e democratico”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con questo intento il Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/chi-siamo/ministro/&quot;&gt;Paola Pisano&lt;/a&gt; e il Presidente della &lt;a href=&quot;https://www.fondazioneleonardo-cdm.com/&quot;&gt;Fondazione Leonardo&lt;/a&gt; Luciano Violante hanno firmato &lt;strong&gt;un protocollo d’intesa, per definire il contesto etico e giuridico&lt;/strong&gt; all’interno del quale sviluppare e applicare l’intelligenza artificiale, in particolare per rispondere alle esigenze della Pubblica Amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Come abbiamo presentato nel piano &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/cosa-facciamo/italia-2025/&quot;&gt;Italia 2025&lt;/a&gt;”, ha dichiarato Pisano, “l’intelligenza artificiale e i big data possono supportare i decisori pubblici verso scelte sempre più consapevoli perché basate sull’analisi di dati,  gestendo in maniera efficiente una serie di procedimenti amministrativi. Progettare, sviluppare e sperimentare soluzioni di intelligenza artificiale, purché etiche progettate in modo sicuro  e con sempre al centro l’uomo e i suoi valori, e  applicarle ai procedimenti amministrativi significa dare attuazione moderna &lt;strong&gt;ai principi costituzionali che vogliono un’amministrazione efficiente&lt;/strong&gt;. Non è qualcosa che si possa scegliere se fare o non fare, è qualcosa che si deve fare e che può avere grandi ricadute positive sulla vita di tutti i giorni dei cittadini”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La collaborazione nata con il protocollo prevede:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;la definizione di una metodologia di valutazione che possa garantire, durante le fasi di progettazione, sviluppo e implementazione, l’utilizzo sostenibile dell’IA nei servizi pubblici, nel rispetto dei nostri valori costituzionali;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la stesura di una proposta di “codice di conformità” per l’implementazione dell’IA nel settore pubblico o in quello privato, anche in vista della definizione di un sistema di certificazione di sostenibilità etica e giuridica;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la definizione di un piano di formazione per il personale docente delle scuole, su concetti basilari e metodi dell’IA, partendo dall’analisi dei benefici e dei  rischi, fino alle regole di condotta per un’IA “benefica”;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;la definizione di almeno due progetti, destinati a una possibile sperimentazione, dedicati all’applicazione di IA nei procedimenti amministrativi e giurisdizionali. Questi progetti saranno identificati anche nell’ambito della cabina di regia interministeriale per l’innovazione del Paese, avviata dal Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il protocollo avrà durata di un anno. Entro trenta giorni dalla sottoscrizione, le parti costituiranno un gruppo di lavoro composto dai propri rappresentanti.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">La firma tra il Ministro per l’innovazione e il Presidente di Fondazione Leonardo Luciano Violante.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Startup e innovazione, continua la collaborazione tra Italia e Israele</title><link href="https://innovazione.gov.it/startup-e-innovazione-prosegue-la-collaborazione-tra-italia-e-israele/" rel="alternate" type="text/html" title="Startup e innovazione, continua la collaborazione tra Italia e Israele" /><published>2020-02-14T00:00:00+00:00</published><updated>2020-02-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/startup-e-innovazione-prosegue-la-collaborazione-tra-italia-e-israele</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/startup-e-innovazione-prosegue-la-collaborazione-tra-italia-e-israele/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Il ministro Pisano: rafforziamo la cooperazione tra i nostri due Paesi. A giugno il primo Innovation Day.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Italia e Israele rafforzeranno la collaborazione sull’innovazione, sulla base di &lt;strong&gt;esigenze complementari&lt;/strong&gt; in ambito di sviluppo di nuove tecnologie e sostegno alle &lt;em&gt;startup&lt;/em&gt; e alle aziende del Made in Italy, secondo quanto riferito dal &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/chi-siamo/ministro/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano&lt;/a&gt; al ritorno da una missione nel Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“L’Italia è l’ingresso naturale per l’Europa per &lt;strong&gt;le tecnologie all’avanguardia che nascono in Israele&lt;/strong&gt;”, ha detto Pisano, raccontando l’esito di una lunga serie di incontri bilaterali effettuati durante la missione. “Israele ha bisogno di scalare le sue innovazioni e noi abbiamo bisogno di spingere le nostre aziende a diventare rapidamente più innovative”. Secondo il ministro, “la tecnologia e l’innovazione sono una questione internazionale. Per riuscire a crescere come Paese dobbiamo ragionare a livello globale, portare nel nostro Paese le migliori innovazioni per &lt;strong&gt;permeare e contaminare le nostre aziende&lt;/strong&gt;, trovare nuove soluzioni  e migliorare la produttività”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il ministro Pisano è intervenuta all’&lt;a href=&quot;https://summit.ourcrowd.com/about-summit/&quot;&gt;OurCrowd Global Investor Summit&lt;/a&gt; a Gerusalemme, uno dei principali eventi internazionali dedicati al &lt;em&gt;tech&lt;/em&gt; e alle &lt;em&gt;startup&lt;/em&gt;, per esporre l’attuale scenario dell’innovazione tecnologica in Italia e la strategia “&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/cosa-facciamo/italia-2025/&quot;&gt;Italia 2025&lt;/a&gt;”. Nei giorni successivi Pisano ha incontrato &lt;a href=&quot;https://www.gov.il/en/Departments/People/minister_eli_cohen&quot;&gt;Eli Cohen&lt;/a&gt;, Ministro dell’Economia e dell’Industria israeliano e &lt;a href=&quot;https://innovationisrael.org.il/en/team/dr-ami-appelbaum&quot;&gt;Ami Appelbaum&lt;/a&gt;, Presidente dell’Innovation Authority israeliano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Sono stati colloqui molto proficui”, ha detto Pisano. “Abbiamo discusso le linee di collaborazione che ci vedranno impegnati nei prossimi mesi, rafforzando programmi che già esistono e sviluppandone di nuovi. Dobbiamo migliorare le nostre competenze su alcune tecnologie chiave, e per raggiungere questo obiettivo il rapporto di collaborazione con Israele così come con altri paesi è fondamentale”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A seguito degli incontri, il ministro ha annunciato il coinvolgimento dell’autorità israeliana in un progetto per lo sviluppo di &lt;em&gt;hub tecnologici&lt;/em&gt; in Italia, e l’organizzazione di una serie di “Innovation day” che coinvolgeranno aziende e startup italiane e israeliane, focalizzati di volta in volta su settori diversi. “&lt;strong&gt;Abbiamo delle realtà imprenditoriali che eccellono in diversi settori&lt;/strong&gt; come l’aerospazio, l’&lt;em&gt;agrifood&lt;/em&gt;, la moda, il manifatturiero”, ha detto Pisano. “Sono settori dove operano grandi aziende con grandi competenze ma dove c’è grande domanda di innovazione. Proprio per rispondere a questa domanda può essere utile mettere a sistema l’innovazione sviluppata in Israele. Dall’altra parte, la collaborazione con questo Paese può essere preziosa per far crescere anche il nostro settore delle startup”. Il primo Innovation Day si potrebbe già svolgere a giugno in Israele e nei mesi seguenti in Italia.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Il ministro Pisano: rafforziamo la cooperazione tra i nostri due Paesi. A giugno il primo Innovation Day.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Una chiamata ai talenti</title><link href="https://innovazione.gov.it/una-chiamata-ai-talenti/" rel="alternate" type="text/html" title="Una chiamata ai talenti" /><published>2020-02-11T00:00:00+00:00</published><updated>2020-02-11T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/una-chiamata-ai-talenti</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/una-chiamata-ai-talenti/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ancora due settimane di tempo per inviare la propria candidatura al Dipartimento per la trasformazione digitale.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il 24 febbraio 2020 sarà l’ultimo giorno&lt;/strong&gt; in cui si potrà inviare la propria candidatura per il &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/amministrazione-trasparente/selezione-del-personale/reclutamento-del-personale/lavora-con-noi/&quot;&gt;conferimento di incarichi&lt;/a&gt; presso il &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/chi-siamo/dipartimento/&quot;&gt;Dipartimento per la Trasformazione Digitale&lt;/a&gt;, la struttura della Presidenza del Consiglio dei ministri che si occupa dell’attuazione dell’agenda digitale sotto la guida del &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/chi-siamo/ministro/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione e la trasformazione digitale Paola Pisano&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La campagna di &lt;em&gt;hiring&lt;/em&gt; in corso è una chiamata a tutti quei talenti con &lt;strong&gt;provate competenze tecnologiche e informatiche&lt;/strong&gt;, pronti a mettersi in gioco per un progetto ambizioso di trasformazione del Paese.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nella pagina &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/amministrazione-trasparente/selezione-del-personale/reclutamento-del-personale/lavora-con-noi/&quot;&gt;lavora con noi&lt;/a&gt; sono specificate le posizioni aperte, i requisiti richiesti ed è disponibile un form per sottoporre la propria candidatura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;È possibile inviare la propria candidatura &lt;strong&gt;entro lunedì 24 febbraio&lt;/strong&gt;. Tutti i curricula saranno valutati, e i candidati più in linea con i requisiti della selezione saranno convocati per un colloquio conoscitivo.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@nkachanovskyyy?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Nikita Kachanovsky&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/s/photos/hiring?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Ancora due settimane di tempo per inviare la propria candidatura al Dipartimento per la trasformazione digitale.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Nasce un gruppo di lavoro contro l’odio online</title><link href="https://innovazione.gov.it/nasce-un-gruppo-di-lavoro-contro-l-odio-online/" rel="alternate" type="text/html" title="Nasce un gruppo di lavoro contro l’odio online" /><published>2020-01-29T00:00:00+00:00</published><updated>2020-01-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/nasce-un-gruppo-di-lavoro-contro-l-odio-online</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/nasce-un-gruppo-di-lavoro-contro-l-odio-online/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Siglato un decreto ministeriale per la nascita di un gruppo di lavoro con sedici esperti per contrastare i fenomeni di hate speech.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Prima un’analisi approfondita delle cause dei fenomeni di odio online, poi la valutazione di possibili misure di contrasto, anche attraverso nuove proposte normative. Con questo scopo nasce il ”Gruppo di lavoro sul fenomeno dell’odio online”, istituito dal Ministro all’innovazione tecnologica e la digitalizzazione Paola Pisano, di concerto con il Ministero della Giustizia e il Dipartimento per l’Editoria della Presidenza del Consiglio, attraverso un decreto ministeriale firmato ieri sera dai Ministri Pisano e Bonafede e dal Sottosegretario della Presidenza del Consiglio Andrea Martella.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ormai non c’è giorno senza cui non si registrino casi eclatanti di hate speech”, ha detto Paola Pisano a margine della firma. “Credo che la creazione di questo gruppo di lavoro sia un passo in avanti importante che testimonia l’attenzione che il Governo intende dare a un tema delicato. Ringrazio il Ministro Bonafede e il Sottosegretario Martella per avere prontamente aderito”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;di-che-si-tratta&quot;&gt;Di che si tratta&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il Gruppo di lavoro sul fenomeno dell’odio online” sarà istituito presso l’Ufficio di Gabinetto del Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione e sarà coordinato dall’Avvocato Guido Scorza, esperto del Dipartimento per la trasformazione digitale, che si avvarrà della consulenza, a titolo gratuito, di sedici esperti esterni con diverse competenze sul mondo del digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ne faranno parte i sociologi Stefano Epifani e Giovanni Boccia Artieri; i giornalisti Luca De Biase, Sonia Montegiove, Martina Pennisi, Anna Masera e Ilaria Sotis; lo scrittore Massimo Mantellini; l’avvocato Carlo Blengino; l’Ingegnere Juan Carlos De Martin; i docenti universitari Giovanni Ziccardi, Giovanna Cosenza e Sara Bentivegna; i creativi Paolo Iabichino e Rosy Russo; il ricercatore Walter Quattrociocchi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il gruppo di lavoro avrà &lt;strong&gt;una durata prevista di tre mesi&lt;/strong&gt;, durante i quali potrà invitare a partecipare soggetti pubblici o privati al fine di acquisire informazioni e spunti. Al termine verrà stilata una relazione conclusiva, con:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;i risultati dell’analisi;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;una o più proposte concrete, tra cui eventuali misure correttive alla normativa attualmente prevista per contrastare l’odio online.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@mbaumi?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Mika Baumeister&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/s/photos/hate-speech?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Siglato un decreto ministeriale per la nascita di un gruppo di lavoro con sedici esperti per contrastare i fenomeni di hate speech.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Una nuova roadmap per la Banda Ultra Larga</title><link href="https://innovazione.gov.it/una-nuova-roadmap-per-la-banda-ultra-larga/" rel="alternate" type="text/html" title="Una nuova roadmap per la Banda Ultra Larga" /><published>2020-01-24T00:00:00+00:00</published><updated>2020-01-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/una-nuova-roadmap-per-la-banda-ultra-larga</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/una-nuova-roadmap-per-la-banda-ultra-larga/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Approvato dal CoBUL il documento programmatico: entro fine estate una nuova gara per le “aree grigie” e voucher per la fibra ottica.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;La creazione di &lt;em&gt;voucher&lt;/em&gt; per favorire la diffusione della connessione a fibra ottica, in particolare al Sud, e una &lt;em&gt;roadmap&lt;/em&gt; per iniziare una nuova gara d’appalto per l’estensione della rete nazionale per la &lt;strong&gt;Banda Ultra Larga&lt;/strong&gt; (BUL). Sono questi i temi che sono stati al centro della riunione di gennaio del Comitato per la diffusione della Banda Ultra Larga (&lt;a href=&quot;http://bandaultralarga.italia.it/piano-bul/governance/&quot;&gt;CoBUL&lt;/a&gt;), che si è tenuta a Palazzo Chigi sotto la guida del &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/a&gt; Paola Pisano.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-roadmap&quot;&gt;La roadmap&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lo scopo del comitato è favorire la rapida attuazione del &lt;a href=&quot;http://bandaultralarga.italia.it/&quot;&gt;piano strategico per la Banda Ultra Larga&lt;/a&gt;, che sta portando connettività all’avanguardia in tutte le aree del Paese, compresi i territori più isolati.La roadmap approvata prevede di aprire una nuova gara di appalto &lt;strong&gt;entro la fine dell’estate&lt;/strong&gt;, per la realizzazione della rete anche &lt;a href=&quot;https://www.infratelitalia.it/archivio-documenti/documenti/-/media/Infratel/Documents/2018/04/banda-ultralarga-aree-grigie-aprile-2018.pdf&quot;&gt;nelle cosiddette “aree grigie”&lt;/a&gt;. Le precedenti gare indette dal CoBUL avevano invece permesso l’avvio della &lt;a href=&quot;http://bandaultralarga.italia.it/piano-bul/strategia/&quot;&gt;costruzione della rete nelle “aree bianche”&lt;/a&gt;, ovvero i piccoli centri e le zone più isolate del territorio nazionale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Altro aspetto calendarizzato per il 2020 è il “&lt;strong&gt;piano voucher&lt;/strong&gt;”: un’azione per &lt;strong&gt;stimolare la domanda di fibra ottica&lt;/strong&gt; nei centri abitati che godono di meno connettività, attraverso un “tesoretto” di 1.3 miliardi da distribuire in voucher. Il contributo è destinato alle scuole pubbliche, ai centri per l’impiego e, con le risorse restanti, alle Piccole e medie imprese e ai cittadini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Per saperne di più:&lt;/strong&gt;
La diffusione capillare della &lt;strong&gt;Banda Ultra Larga&lt;/strong&gt; è il principale progetto di infrastruttura che interessa oggi il nostro Paese. Per questo il progetto è uno degli interventi prioritari che fanno parte della &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/mid/piano-nazionale-innovazione-2025-docs/it/stabile/index.html&quot;&gt;strategia di innovazione “Italia 2025”&lt;/a&gt;, che rappresenta il piano d’azione del Ministro per l’innovazione e la trasformazione digitale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“I lavori del comitato sono ripartiti e si respira un clima di collaborazione positivo”, ha detto il Ministro Pisano a margine dell’incontro. “Stiamo approfondendo attraverso l’analisi dei dati le problematiche che hanno provocato un rallentamento dei lavori in passato, in modo che possano avanzare più rapidamente in futuro”.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@ripato?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Ricardo Gomez Angel&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/s/photos/fiber?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Approvato dal CoBUL il documento programmatico: entro fine estate una nuova gara per le “aree grigie” e voucher per la fibra ottica.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Chi odia paga, un progetto contro l’odio online</title><link href="https://innovazione.gov.it/chi-odia-paga-un-progetto-contro-l-odio-online/" rel="alternate" type="text/html" title="Chi odia paga, un progetto contro l’odio online" /><published>2020-01-20T00:00:00+00:00</published><updated>2020-01-20T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/chi-odia-paga-un-progetto-contro-l-odio-online</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/chi-odia-paga-un-progetto-contro-l-odio-online/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un progetto contro la violenza online e il cyberbullismo, che aderisce al programma &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/repubblica-digitale/&quot;&gt;Repubblica Digitale&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Chi Odia Paga (COP) è una startup innovativa a vocazione sociale nata per &lt;strong&gt;combattere ogni forma di odio online&lt;/strong&gt;, come il cyber-bullismo, lo stalking, il &lt;em&gt;revenge porn&lt;/em&gt;, l’&lt;em&gt;hate speech&lt;/em&gt; o la diffamazione online.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’iniziativa ha aderito a &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/repubblica-digitale/&quot;&gt;Repubblica Digitale&lt;/a&gt;, il programma del &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione e la trasformazione digitale&lt;/a&gt; per l’inclusione digitale. In virtù di questo accordo, i cittadini italiani avranno a disposizione gratuitamente le prime funzionalità della piattaforma “Chi Odia Paga”, dove:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;già da subito potranno ricevere &lt;strong&gt;un feedback automatizzato&lt;/strong&gt; per capire se le condotte subite sono legalmente sanzionabili o meno;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;nei prossimi mesi potranno utilizzare una serie di strumenti tecnici e legali necessari per difendersi dai &lt;strong&gt;reati d’odio online&lt;/strong&gt; in modo facile, veloce, sicuro ed economico.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Una ricerca Doxa Kids segnala che “circa il 6 per cento dei ragazzi tra i 9 e i 17 anni denuncia di essere stato vittima di cyberbullismo”, mentre secondo dati Vox Diritti “in Italia viene postato un tweet al minuto contenente contenuti legati a razzismo, insulti sulla disabilità, misoginia, islamofobia, omofobia ed antisemitismo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Chi Odia Paga‘ nasce nel 2018 da Francesco Inguscio, con il suo &lt;em&gt;venture accelerator&lt;/em&gt; Nuvolab, l’investimento del fondo di &lt;em&gt;impact investing&lt;/em&gt; Oltre Venture e cofinanziato da Regione Lombardia. L’idea è fornire assistenza legale per difendersi da queste condotte, attraverso una piattaforma online, semplice da utilizzare e capace di garantire tempi brevi di
risposta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Ministro per l’innovazione e la digitalizzazione si è impegnata a sostenere e promuovere il progetto, che sposa appieno i suoi &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/cosa-facciamo/missione/&quot;&gt;principi per un digitale etico e sicuro&lt;/a&gt;. “Sin dall’inizio del mio mandato”, ha dichiarato il Ministro per l’Innovazione e la Digitalizzazione Paola Pisano, “ho creduto che proteggere chi viene colpito dall’odio online e al tempo stesso salvaguardare i principi di libertà di espressione fosse un obiettivo primario. A breve nascerà un tavolo di lavoro pubblico-privato proprio su questo tema. Nel frattempo è importante dare il giusto sostegno a iniziative come quelle portate avanti da ‘Chi Odia Paga‘, che hanno il grande merito di usare la tecnologia per dare risposte etiche e concrete a problemi che la stessa tecnologia pone”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;come-funziona-la-piattaforma&quot;&gt;Come funziona la piattaforma&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://chiodiapaga.it/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Chi Odia Paga&lt;/a&gt; è una piattaforma &lt;em&gt;legal-tech&lt;/em&gt; in grado di combattere l’odio online avviando &lt;strong&gt;la
migliore procedura di tutela legale&lt;/strong&gt; per ciascun caso. Il primo servizio rilasciato permette all’utente, attraverso la compilazione di un questionario interattivo, di ricevere immediatamente un primo feedback legale basato su un algoritmo di intelligenza artificiale: grazie ad esso l’utente scopre se è stato vittima di un reato, di quale reato eventualmente si
tratti e, se del caso, suggerisce di contattare un avvocato. Per istruire l’algoritmo è stato utilizzato un archivio di oltre &lt;strong&gt;1.500 sentenze passate in giudicato&lt;/strong&gt; e la consulenza di un team di avvocati specializzato sui reati online. Il feedback legale è fornito utilizzando un linguaggio comprensibile e riducendo così la distanza percepita tra cittadino e materia giuridica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Attenzione”, ha precisato il fondatore di COP Francesco Inguscio, “non è sempre tutto odio ciò che urtica. Non sempre ci sono gli estremi per denunciare commenti aggressivi, il nostro obiettivo non è sostituirci agli avvocati ma dare assistenza al cittadino, per capire quando ci sono le condizioni per contattarne uno, solo &lt;strong&gt;quando un reato sia stato effettivamente commesso&lt;/strong&gt;”. Inguscio conclude segnalando infine che “la denuncia è l’ultima difesa da usare contro l’odio, la prima si chiama ‘educazione‘ e deve essere sostenuta supportando tutte le associazioni che fanno sensibilizzazione e formazione su questi temi”.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@jamessutton_photography?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;James Sutton&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/s/photos/bullying?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Un progetto contro la violenza online e il cyberbullismo, che aderisce al programma Repubblica Digitale.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Repubblica Digitale, raggiunti i 50 aderenti: un primo bilancio</title><link href="https://innovazione.gov.it/Repubblica-Digitale-raggiunti-i-50-aderenti-un-primo-bilancio/" rel="alternate" type="text/html" title="Repubblica Digitale, raggiunti i 50 aderenti: un primo bilancio" /><published>2020-01-17T00:00:00+00:00</published><updated>2020-01-17T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/Repubblica-Digitale-raggiunti-i-50-aderenti-un-primo-bilancio</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/Repubblica-Digitale-raggiunti-i-50-aderenti-un-primo-bilancio/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Una panoramica delle prime 50 iniziative che hanno aderito al progetto contro il digital divide.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;di Maria Claudia Bodino, Nello Iacono, Erika Miglietta, Guido Scorza&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dopo aver raggiunto le prime 50 adesioni&lt;/strong&gt;, è giunto il momento di tracciare un primo bilancio per &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/repubblica-digitale/&quot;&gt;Repubblica Digitale&lt;/a&gt;, l’iniziativa che il &lt;a href=&quot;https://teamdigitale.governo.it/&quot;&gt;Team per la trasformazione digitale&lt;/a&gt; ha lanciato a maggio 2019 a &lt;a href=&quot;https://www.forumpa.it/&quot;&gt;ForumPA&lt;/a&gt; per affiancare il processo di trasformazione digitale con un progetto dedicato all‘inclusione digitale e contro il digital divide oggi inclusa nel documento strategico “&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/presentazione-piano-innovazione/&quot;&gt;Italia 2025&lt;/a&gt;” del Ministro per l’Innovazione Tecnologica e la Digitalizzazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come abbiamo raccontato in &lt;a href=&quot;https://medium.com/team-per-la-trasformazione-digitale/una-repubblica-digitale-e-inclusiva-per-tutti-i-cittadini-36ae7aee1d1a&quot;&gt;un post sul blog del Team Digitale&lt;/a&gt;, il primo passo di Repubblica Digitale è stata la pubblicazione di &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/repubblica-digitale/&quot;&gt;un Manifesto&lt;/a&gt; basato su &lt;strong&gt;tre principi fondamentali&lt;/strong&gt;, che abbiamo posto alla base di una &lt;em&gt;call to action&lt;/em&gt; rivolta a tutte le organizzazioni pubbliche e private del Paese, per avviare un &lt;strong&gt;percorso condiviso di trasformazione culturale e digitale del Paese&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La nostra chiamata all’azione ha l’obiettivo di mettere in rete attività in carico a associazioni della società civile, sistema educativo, soggetti pubblici e imprese, per creare un’azione congiunta più efficace contro il &lt;em&gt;digital divide&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;i-numeri-delle-adesioni&quot;&gt;I numeri delle adesioni&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le richieste di adesione che ci sono arrivate fino ad oggi &lt;strong&gt;superano di poco il centinaio&lt;/strong&gt;. Tra queste:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;la metà sono state accettate&lt;/strong&gt;, avendo superato completamente il processo di valutazione;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;circa il 10 per cento non sono state ritenute coerenti con lo scopo del progetto;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;per altre sono in corso &lt;strong&gt;approfondimenti&lt;/strong&gt; con i soggetti che hanno avanzato la proposta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Abbiamo classificato le iniziative in base alla tipologia di organizzazione proponente, al destinatario, all’attività prevista, alla scala geografica di attuazione. Questa classificazione si basa sulle indicazioni delle &lt;a href=&quot;https://www.agid.gov.it/sites/default/files/repository_files/documenti_indirizzo/programma_nazionale_cultura_formazione_competenze_digitali_-_linee_guida_indicazioni_strategiche_operative_0.pdf&quot;&gt;linee strategiche e operative per la formazione e l’inclusione digitale&lt;/a&gt;, pubblicate dall’Agenzia per l’Italia digitale (Agid) nel 2014.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;chi-ha-aderito-finora&quot;&gt;Chi ha aderito finora&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Guardando alle iniziative che abbiamo accettato finora, riscontriamo una distribuzione equilibrata tra &lt;strong&gt;le tre categorie considerate&lt;/strong&gt; (organizzazioni pubbliche, private e del terzo settore), con una leggera prevalenza delle organizzazioni private.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;w-100&quot; src=&quot;/assets/images/posts/repubblicadigitale_aderenti.png&quot; alt=&quot;Aderenti a Repubblica Digitale&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Guardando più in dettaglio, possiamo notare che:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;nessuna Pubblica Amministrazione centrale ha proposto iniziative;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;poche Pubbliche Amministrazioni locali hanno risposto alla call to action;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;diverse società &lt;em&gt;in-house&lt;/em&gt; hanno aderito al progetto (sei iniziative approvate finora);&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;solo in rari casi hanno aderito dei soggetti appartenenti al sistema educativo e alle grandi imprese;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;le Piccole e medie imprese si sono contraddistinte, proponendo il maggior numero di iniziative (undici iniziative approvate finora).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;i-destinatari-delle-iniziative&quot;&gt;I destinatari delle iniziative&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Per quanto riguarda i dati relativi ai &lt;strong&gt;destinatari delle iniziative&lt;/strong&gt;, notiamo una significativa presenza di iniziative rivolte contemporaneamente a più di una delle categorie (cittadini, Pubbliche Amministrazioni e imprese). La categoria a cui si rivolge la maggior parte delle iniziative approvate finora è quella dei cittadini, con iniziative che si rivolgono in particolare agli studenti delle scuole superiori (21), mentre ancora poco numerose sono quelle destinate alle tipologie svantaggiate e agli adulti over 65. Pur con un numero ancora basso, le iniziative rivolte al mondo privato e al mondo pubblico sono ben distribuite tra dipendenti, manager, dirigenti e imprenditori (nel caso del sistema privato).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;w-100&quot; src=&quot;/assets/images/posts/repubblicadigitale_destinatari.png&quot; alt=&quot;I destinatari di repubblica digitale&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quali-iniziative-sono-state-presentate&quot;&gt;Quali iniziative sono state presentate&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Guardando ai dati relativi alla &lt;strong&gt;tipologia di attività proposte&lt;/strong&gt;, notiamo molte iniziative che coprono contemporaneamente diverse categorie di attività e diverse tipologie di competenza digitale, essenzialmente riferibili al contrasto al digital divide e alle competenze per il lavoro: competenze di base per la cittadinanza digitale, competenze specialistiche ICT, competenze per il settore privato e competenze per la Pubblica Amministrazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In particolare molte attività riguardano le &lt;strong&gt;competenze digitali di base&lt;/strong&gt; (61), anche se 12 di queste includono attività di facilitazione digitale, con sportelli o punti fisici di supporto ai cittadini per l’utilizzo dei servizi digitali, spesso associati ad attività formative strutturate.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Invece resta ancora molto bassa la presenza di attività indirizzate allo sviluppo di competenze per l’&lt;a href=&quot;https://lg-competenzedigitali.readthedocs.io/it/stable/doc/competenze_e-leadership/&quot;&gt;e-leadership&lt;/a&gt; nell’ambito delle iniziative rivolte sia al mondo del privato che a quello pubblico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;w-100&quot; src=&quot;/assets/images/posts/repubblicadigitale_iniziative.png&quot; alt=&quot;Le iniziative di repubblica digitale&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quale-localizzazione&quot;&gt;Quale localizzazione&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Analizzando infine i dati relativi alla &lt;strong&gt;distribuzione geografica&lt;/strong&gt; (nazionale, regionale, locale) notiamo che la maggior parte delle iniziative garantisce una copertura nazionale, anche grazie all’utilizzo di &lt;strong&gt;piattaforme online&lt;/strong&gt; (ad esempio per l’&lt;em&gt;e-learning&lt;/em&gt;). Molte iniziative si sviluppano localmente perché avviate da parte di amministrazioni comunali o di organizzazioni non governative che operano a livello cittadino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&quot;w-100&quot; src=&quot;/assets/images/posts/repubblicadigitale_localizzazione.png&quot; alt=&quot;Dove si trovano gli eventi di repubblica digitale&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;i-prossimi-passi&quot;&gt;I prossimi passi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Come abbiamo scritto nell’azione 20 del piano “&lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/presentazione-piano-innovazione/&quot;&gt;Italia 2025&lt;/a&gt;”, il documento di strategia per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione del Paese, l’obiettivo di Repubblica Digitale è &lt;strong&gt;combattere il &lt;em&gt;digital divide&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; e diffondere la cultura digitale dando vita “a &lt;em&gt;un’alleanza quanto più ampia possibile tra enti e organizzazioni pubbliche e private e cittadini, basata esclusivamente sul comune riconoscimento di taluni principi ed esigenze, e sulla comune volontà di affrontare con determinazione e spirito etico un problema comune&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In questo quadro Repubblica Digitale sta “crescendo” come l’&lt;strong&gt;iniziativa nazionale strategica per le competenze digitali&lt;/strong&gt;, articolandosi su più aree di intervento, che descrivono anche le attività che ci impegneranno nei prossimi mesi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Supporto, rafforzamento e valorizzazione delle iniziative multi stakeholder per le competenze digitali, ovvero mettere in rete gli aderenti al progetto, facendo di Repubblica Digitale una community di co-progettazione.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avvio di iniziative promosse direttamente dal &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/it/chi-siamo/ministro/&quot;&gt;Ministro per l’innovazione tecnologica e la digitalizzazione&lt;/a&gt;, in sinergia con altri ministri o con la collaborazione dei soggetti aderenti a Repubblica Digitale, per incidere in modo specifico su alcuni temi o alcune fasce di popolazione su cui si vuole accelerare il cambiamento.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avvio di iniziative di &lt;strong&gt;comunicazione, divulgazione e diffusione della cultura digitale&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Sappiamo che il &lt;em&gt;digital divide&lt;/em&gt; rappresenta una vera e propria emergenza. Il rischio che si corre è che “&lt;em&gt;la trasformazione digitale del Paese finisca per favorire solo i cittadini digitalmente più educati e consapevoli e per svantaggiare gli altri&lt;/em&gt;” che sono tanti, milioni di cittadini che possono essere esclusi dall’esercizio dei diritti di cittadinanza, sempre più vincolati all’uso consapevole del digitale e della rete. Il nostro obiettivo è affrontare con successo questa emergenza e riusciremo a farlo solo se potremo contare sul contributo di tutti, costruendo &lt;strong&gt;la più grande operazione di formazione digitale collettiva del Paese&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@markusspiske?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Markus Spiske&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/s/photos/digital-school?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Una panoramica delle prime 50 iniziative che hanno aderito al progetto contro il digital divide.</summary></entry><entry xml:lang="it"><title type="html">Inizia la consultazione pubblica per la strategia per l’innovazione “Italia 2025”</title><link href="https://innovazione.gov.it/Inizia-la-consultazione-pubblica-per-la-strategia-per-l-innovazione-Italia-2025/" rel="alternate" type="text/html" title="Inizia la consultazione pubblica per la strategia per l’innovazione “Italia 2025”" /><published>2020-01-13T00:00:00+00:00</published><updated>2020-01-13T00:00:00+00:00</updated><id>https://innovazione.gov.it/Inizia-la-consultazione-pubblica-per-la-strategia-per-l-innovazione-Italia-2025</id><content type="html" xml:base="https://innovazione.gov.it/Inizia-la-consultazione-pubblica-per-la-strategia-per-l-innovazione-Italia-2025/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Da oggi e fino al 30 aprile è possibile contribuire con delle proposte al piano strategico per l’innovazione tecnologica e digitale.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;!-- MORE --&gt;

&lt;p&gt;Lo avevamo annunciato durante &lt;a href=&quot;https://innovazione.gov.it/presentazione-piano-innovazione/&quot;&gt;l’evento di presentazione che si è tenuto a Roma&lt;/a&gt; alla fine del 2019 e abbiamo mantenuto l’impegno: da oggi e &lt;strong&gt;fino al 30 aprile 2020&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://docs.italia.it/italia/mid/piano-nazionale-innovazione-2025-docs/it/stabile/la-strategia.html&quot;&gt;il Piano strategico nazionale per l’innovazione “Italia 2025”&lt;/a&gt; è aperto a una &lt;a href=&quot;https://partecipa.gov.it/processes/innovazione-tecnologica&quot;&gt;consultazione pubblica sulla piattaforma ParteciPa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il documento di strategia riguarda il futuro del Paese e di tutti noi: per questo &lt;strong&gt;la consultazione è aperta a tutti&lt;/strong&gt;, amministrazioni, imprese e singoli cittadini. Ognuno è parte dell’ecosistema che vogliamo trasformare e ognuno può dare &lt;strong&gt;il proprio contributo&lt;/strong&gt; per indirizzare il nostro lavoro nei prossimi anni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il Piano “Italia 2025” raccoglie 20 azioni, che abbiamo individuato come prioritarie per raggiungere tre grandi sfide che ci siamo posti:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Una società digitale&lt;/strong&gt;, dove i servizi mettono al centro i cittadini e le imprese, sono efficienti, facili da usare e da integrare. Un obiettivo per far diventare la digitalizzazione un motore di sviluppo per tutto il Paese e ripensare il rapporto tra lo Stato e le persone.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Un obiettivo innovazione&lt;/strong&gt;, che punta su ricerca e sviluppo applicate, favorisce il proliferare di idee, che diventano imprese hi-tech italiane e a sostegno delle filiere produttive tradizionali del nostro Paese.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Uno sviluppo sostenibile e inclusivo&lt;/strong&gt;, dove l’innovazione è al servizio delle persone, delle comunità e dei territori, nel rispetto della sostenibilità ambientale.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Attraverso la consultazione, si può contribuire al piano con feedback, proposte e suggerimenti relativi a ciascuna azione, per renderle sempre più vicine alle &lt;strong&gt;reali esigenze dei cittadini e degli stakeholder&lt;/strong&gt; pubblici e privati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ParteciPa&lt;/strong&gt; è una piattaforma &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; realizzata dal &lt;a href=&quot;http://www.funzionepubblica.gov.it/dipartimento-della-funzione-pubblica&quot;&gt;Dipartimento della Funzione Pubblica&lt;/a&gt; e dal &lt;a href=&quot;http://www.riformeistituzionali.gov.it/it/&quot;&gt;Dipartimento per le Riforme istituzionali&lt;/a&gt; della Presidenza del Consiglio dei ministri, per favorire la partecipazione dei cittadini al dibattito sulle decisioni e le politiche adottate dalle istituzioni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://partecipa.gov.it/processes/innovazione-tecnologica&quot;&gt;Partecipa adesso alla consultazione!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;x-small text-right&quot;&gt;&lt;em&gt;Fotografia di &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/@aaronburden?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Aaron Burden&lt;/a&gt; su &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/s/photos/ideas?utm_source=unsplash&amp;amp;utm_medium=referral&amp;amp;utm_content=creditCopyText&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noopener noreferrer&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Da oggi e fino al 30 aprile è possibile contribuire con delle proposte al piano strategico per l’innovazione tecnologica e digitale.</summary></entry></feed>